其實係由幾時開始手提電話變咗手機的

以前叫開手提電話，買咗 iPhone 之後就一直叫 iPhone，或者就咁叫電話

一向叫電話

大概 2011 / 2012 左右..... 2013 大部份媒體都已經全部轉用 "手機".....

雖然冇實質數據..... 但係我覺得衛訊 啲廣告 同埋嗰本免費 月刊 唔多唔少都有份.

大陸人叫”搜””支”架

"媒體"
我覺得係蝗語
由細到大都係叫"傳媒"

利申：80後

之前已經見過幾個POST嘈 手機/電話
但好似都係無共識
結果而家都係唔知叫手機定電話好
好多傳媒/廣東話Youtuber 介紹 都會同一條文/片一時講手機 一時講電話

通常朋友喺我面前傾手機乜乜手機物物
我都會特登喺句子中間加電話兩隻字回佢

無錯

我有啲想講叫你去站務台開po
但諗多諗如果叫返做"電話" 變"電話台" 咁都會有啲誤會做"你電話咩台架"

1, 2個中文字黎講, 除咗"電話"冇term可以揀？

我嘅理解係有少少分別,

傳媒係 Press. 媒體係 Media. 我諗你唔會將廣告放入 Press 裏面, 佢比較接近 Media.

而且媒體呢個字好耐之前已經有, 只不過通常都係 Computing / Tech 用.

語言係會演變架麻

以前夠叫大哥大 樂基亞 摺龜

咁啱中國同香港一齊叫左依部野做手機

唔代表手機係蝗語

下下都話某啲野以前唔係咁叫

轉左叫法就係蝗語

依啲叫矯枉過正

上面已經有人話媒體都係蝗語

好似之前見過有個類似嘅 post 想改咗手機台個名，應該冇咗下文了，電話台都ok呀我覺得

我係純粹突然覺得手機呢兩個字又唔似廣東話，又冇得好似其他 terms 咁爆返開一句廣東話嘅全名，硬係覺得怪怪地，想知幾時開始咁叫

呢個我覺得都係，本身語言就係不斷變緊

只會叫 手提/Iphone /或其他牌子名

冚家剷先叫手機

耳機就係

幾時叫手機?成班00後?

1997年香港已經開始有手機哩個用法，係由台灣傳入

1998年嗰時支那仲食緊泥咋

《選擇》月刊第264期
1998年10月15日
擅自改裝流動電話手機會出現問題
改裝手機有四大問題。
據知有很多消費者把手機原廠的機殼和天線改裝，引起以下問題：
損壞手機
部分提供改裝服務的店舖沒有足夠的技術、工具和經驗，在改裝過程中，可能損壞手機的內部機件。

係咪00後冇見過愛立信T18雙頻手機?

係咪00後冇睇過香港電影?

而支那1999年都仲用緊手提電話

手提電話 ➡️ 手機，哩個叫演變
當手機唔係淨係拎嚟打電話，叫"手提電話"已經唔再貼切
咪慢慢改叫做手機囉

到底由幾時開始啲傻閪當晒手機係支語，明明係支那抄我哋改口
如果所有用語演變都當支語，咁你一定仲用緊"番鬼佬涼茶","荷蘭水"同"的士高"啦?

00後

中間加電話兩隻字證明你on9?

其實我一直想問點解手機係蝗語
會唔會矯枉過正
即係連登都用緊蝗語？

唔插sim card咁你點叫?

明明係支那遲香港幾年抄香港

你咪冚家剷囉

買大陸嘢個堆1999年仲叫緊手提電話
香港人就1997年已經用手機

班00後見到支那用緊就當晒蝗語

重成日見人當d書面語係蝗語 睇到一頭霧水

啤酒係蝗語
香港應該講番鬼佬涼茶

梳打水係蝗語
香港應該講荷蘭水

手機係蝗語
香港應該講手提電話

而家仲會唔會有人講無線電話？
細個好似係咁叫

手機 -> handset
電話 -> phone

電話

啱,支那仔都咁叫

兩個字黎喎

叫電話/手提電話

「手機」呢兩個字，擺埋一齊講，諗起都尷尬

樓主pin this，救救無知00後

證明我覺得講手機既人好撚柒

高質回覆!!!

明明部手機又可以打機又可以影相又可以打電話又可以上網又可以計數又可以(下略
仲叫佢做「電話/手提電話」，諗起都尷尬

明明部手機又可以打機又可以影相又可以打電話又可以上網又可以計數又可以(下略
仲叫佢做「電話」，諗起都柒

明明部智能「電話」又可以打機又可以影相又可以打電話又可以上網又可以計數又可以(下略
仲叫佢做「手機」，諗起都柒

又一隻無知00後

推

多謝有心回覆

連登真係好多連衛兵

求pin

pin this

咪畀個垃圾呃咗，香港人不嬲係叫開手提電話！！！嗰兩個字係支那叫開先，証據：

柒撚夠未
Smart phone啊智能電話啊
點撚樣譯做手機啊?支那閪

人哋真係搵到source去prove喎
我信一手資料多過wiki

你攞wiki嚟做evidence....好唔好笑呀

螢幕
屏幕

啱既，支那仔不嬲唔撚柒識中文
手動又多功能咪叫手機囉

好心你啦柒頭喺wiki拎個馬拉支那寫嘅假資料，仲要個拎個連fake source都del咗嘅垃圾當做證據，知唔知醜架

香港1997

支那1999

唔使用其他已經打到你塊面腫晒啦

97後算咩一手料,我呢啲先係証據

另外層主比哂片出嚟
你攞個wiki出嚟
真係高下立見

已pin

你咪返1997去令自己變成主流囉柒頭

真正嘅答案多謝你

手提 / 手機 97前都係咁叫

咁唔代表個起源唔係支那,可能係個別地方學咗香港先

2000年頭已經叫手機啦

已經prove到你個wiki錯啦...你wiki話2001先叫手機
做人唔好咁厚面皮 錯就要認

因為呢兩個字確實嚟自支那

人地用證據
你用可能

你唔係覺得自己好有說服力掛

個表個細字係指流行非起源

手支 姣姣聽

傳媒係媒體之一
做80後做得你咁智障

汪惠迪，江苏常州人，1956年毕业于山东师范学院（现山东师范大学）中文系。 先后执教于曲阜师范学院（现曲阜师范大学）中文系、常州教育学院共23年。 1979年移居香港，任职于香港中国语文学会，从事编辑与撰稿工作。

你走去信個支那人？

笑死

手機一的都唔貼切
手提遊戲機？

個表就係証據

曾經有段時間係叫手電

小朋友畢業未
知唔知wiki大學唔用得

係人都可以上去改啦，係咪未讀過書？寫paper 都唔會蠢到quote wiki 啦

屌你老味
97年個個香港人講緊手提電話既時候
周街啲支那閪喺度 手支手支
同我講手支冇問題 ON9

香港人只會叫smart phone做智能電話 手支咩黎

得閒可以睇下pin唔好做文盲

死蝗仔

有新聞link做証據架

我好震驚有人覺得係同一個意思

已經畀咗証據你,確實係支那講先

咁你copy出嚟睇下大家探討下

cap wiki就話證據

我又諗起正字塔利班何文匯

屌你真係小學生嚟

乜都唔識剩係死攬住個垃圾低像素低質wiki表做論據

BTW 師兄你學識智能電話呢4隻字未??

出街同人講手機係蝗語比人笑死都似，成日以為連登係主流
台灣夠話手機啦，你唔屌？
10幾年前講到而家都唔知嘈乜9

會on99咁以為手機係支語嘅到底係無知到一個咩地步

97年個個香港人講緊手提電話

97年周街啲支那閪喺度 手支手支！？
你知唔知97年嗰時支那人仲食緊泥，深圳仲有樣嘢叫深圳人，而且仲講緊廣東話

九幾年嘅時候支那唔好話手提電話，連家用電話都淨係得上海北京普及
九成地方都係一條村一部有線電話，有人打電話嚟就廣播通知條友去村長度接通
"北上廣深"都仲未存在，深圳只係手工加工場，嗰時啲支那人撚人錢買手機咩

真
連衛兵真係

電話大範圍啲
手機就只可以係手提電話，清楚啲

唔好再話咩台灣人都用就強詞奪理話某詞語唔係匪語！！支那文化入侵pattern係咁: 支那 -> 台灣 ->香港

SOR 自細喺香港大 唔似你喺鄰國生活知咁清楚

所以應該直接用手提電話,唔好用嗰個支那詞

明明部計算機又可以打機又可以視訊又可以打電話又可以上網又可以計數又可以(下略
仲叫佢做「電腦」，諗起都柒

因為出咗手提袋同手提遊戲機
為咗區分，手機係專指電話
用個機字，係因為手機年代之前
正正就係call機年代

而手提就多數指攜帶式
或要用手挽住嘅袋
老一輩嘅人會叫手挽袋/手抽袋
手提袋就係文雅啲嘅用法
因為挽>玩係近音字
手挽袋會令人誤會用手玩春袋

哩啲叫常識
你唔知支那以前幾閪，唔知香港以前幾威
仲好意思叫自己自細喺香港大

班00後見識少學人捉蝗語
Bus支那人都叫巴士 唔通又話巴士係蝗語？

得喇叻喇，係咪自我感覺良好左？講手提電話多兩個字威d？
冇野做搵嘢黎反

你哩啲就真係支那話喇

簡體字你就收番入你老母個閪到啦屌你on9仔

Exact7ly 呀 !!!

唔記得邊首歌歌詞都有用手電呢個詞

果陣狗巴仲有roadshow
高皓正條仆街
日日叫人用手機打22199619至hot既鈴聲你今日download左未

睇PIN啦當手機係支語嘅00後

中學IES都唔用得
佢可能係小學生老師無教

計算機

係唔係我哋之間
對計算機嘅定義有分別

好憎人講手機

On9邏輯 讀過中學未？
跳樓會死 唔通要跳過樓先知？
屌你讀書會學架嘛

咁你係咪好憎港產片

咁佢2007出世都算係香港出世香港大既

我剩係見到關芝琳摸腳踭

屌

咁你咪好憎香港

連登捉蝗字果班
好多一係本身中文都唔係好
只睇俗語 見到啲屌鳩撚柒閪之類嘅字
就開心都不得了
書都唔睇多本

另一就係完全冇common sense
完全冇去了解吓自己香港文化
全部吸收啲嘢係from連登
以為多人講就一定係

唔該。。。請問你智能手提電話號碼係幾多號
佢哋一定係咁抄牌

你好肉酸

因為你gay
所以你好憎人哋話你
GAY
連聽到個機字都特別敏感

Reference: LIHKG

唔好衝出嚟同大家show你無學識嘅一面啦

其實自從反修例之後連登多左好多初中甚至高小既member
多左後生留意連登參與社會係好事
但某d時候真係見到有d討論質素係下降左

因為電話分唔到家用定手提，講手機就specific 好多

確實台灣係叫做手機先嘅
你識講係由台灣傳入 ... 即國語講法叫『手機』
香港係講廣東話唔係國語
其實我同意國語叫手機
但我始終認為香港廣東話應該叫返做電話

咁又唔係
好老實講反送中之前嘅連登真係充滿咗on9同傻閪，係一個充滿恥笑聲同歡笑聲嘅地方
討論質素一直都好低

又97回歸 一日150新移民

其實用"大哥大"稱呼以前部水壺都係由台灣傳入
不過00後可能唔知咩係大哥大

或者調返轉
反修例靜左班on9又展現返真本性

97殖民+一日150支那蝗
令到"手機"由香港傳咗去支那，明未

call機都唔知

咩係call台

一定係蝗語

叫開電話 手提

廿幾年喇,睇pin啦

大哥大喺香港傳去台灣先，
當年洪金寶人稱大哥大，
佢喺香港娛樂圈頭幾個拎水壺電話嘅人，
所以叫做「大哥大電話」，
80年代港產片喺台灣影響力好大，
所以大哥大電話個名傳咗過去

同埋佢哋唔多唔少
好自我中心
經常將冇見過嘅冇聽過嘅
一律打做蝗

所以有時我覺得唔係蝗國人
迫害緊繁體字
而係好多連自己語言都唔熟嘅人
自己一步一步咁削弱呢個語言

最佳例子
佢哋係唔識分口語同書語
係佢哋眼中
繁體字只有俗嘅一面
而唔記得咗其實都有雅嘅一面

Push

人地連個台都叫大哥大

以前剩係叫水壺
係台灣人唔知點叫，見到大哥大洪金寶拎住先叫佢做大哥大

唔好咁笑佢
有d人唔識分蝗語

其實只要粵語順口嘅叫法我都無所謂
至於乜叫做順口 就睇語感了

台灣大哥大係1997年成立，好後期之後嘅事啦，
你搞清楚大哥大個名係稱呼邊個先

英國叫 mobile phone
美國叫 cell phone
點譯都應該有電話嗰兩隻字啩

我見過有人連「乘車」都算蝗語
我心諗屌你老母咩連書面語都唔撚識
死返去老母個閪入面啦

香港人叫大哥大係叫緊洪金寶
台灣人叫大哥大係叫緊洪金寶部水壺
之後先傳返入嚟叫水壺做大哥大

推

你返去１９９７同當年啲人講啦
不過可能要去咗台灣先

總之手機一定唔係支語

電話有誤解 人地點知你講phone or mobile phone

英文都會分開啦

我知道
我只係想講大哥大=手機係源自香港，再係台灣廣泛使用
個陣香港娛樂事業係亞洲好有影響力同埋好有輸出性
所以香港文化對台灣影響好大

我叫開手雞

不過我以前細個「英雄本色」年代都有聽人叫水壺做大哥大，
不過普及性就冇水壺咁多人講，
台灣人就叫真係全部叫早期嘅手機做大哥大

為何那個故障手機 無故修好了 （2002）
當你下次 要玩伴時 手機按到沒電時 （2004）

P.s. 兩首都係黃偉文

唔撚明

咁睇pin啦00後

不過就肯定手機兩個字唔係出自大陸

所以呢個係可悲
同時亦好奇怪

我相信香港好多小學生
做例句
點都係
‘’我乘車上學‘’
點都唔會用俗語寫
‘’我搭車返學‘’

點解會唔識分
繁體字其實有分書面俗語之分呢？
我真係想像唔到佢哋第日出嚟做嘢
如果寫formal statement用繁體中文會點寫

所以d人夾硬話手機係蝗語
就係將香港文化送俾支那
連香港本土文化都唔撚識
係五毛 係鬼 係分化撚

一班死大陸狗唔接受
係都話手機唔係蝗語

唔係寫咗係你本行貨說明書就唔係蝗語

睇pin啦傻閪

而家好撚多人推動粵語入文
第時寫書面語都要俾人鬥

港版文革好大機會係班00後白痴仔推動

唔係支語呢點我同意嘅
其實上面我 reply 過我始終認為『手機』係國語嘅叫法

講手機嘅 見一次屌一次

兩個字表達到咪唔用四個字

咁就太可悲

例如質素變素質呢啲
我都覺得不能接受

可惜係而家個趨勢
似遲啲連質素呢啲字都容不下

我之所以會有同感
係因為手機呢個字
由小弟細細個未回歸已經係聽人咁講

當然大家各有取向
要用咩字 我唔爭論
只係覺得一代比一代咁
去淡化自己用語
其實好可惜而且無知

睇pin啦傻閪
你喺手機台啊屌你

國語咪即係北京話咪即係蝗語囉，連台灣人都承認

其實連台灣人都話國語係北京胡語！！！

為讀少兩粒字囉

根本就係支那語，上海人講先

國語=北京話？
痴左線？

咁你攞d證據出嚟睇睇

定你中文學博士

胡語就胡語 明明同現今北京無關係

on9仔睇d唔睇d

所以而家班細路學人日日係度行出黎講要抗蝗語捍衛香港廣東話
但連香港廣東話既演變歷史一無所知
不學無術
呢啲最容易第時俾中共招攬

收皮啦小學生

你繼續攞wiki交功課啦老師應該重接受

見到北京兩個字就打飛機
第時可能去討伐尖沙咀北京道

秒

幾時拆撚埋尖沙咀北京道個路牌

屌你想小學生點啫
人地識拍片做常識科group project已經好叻叻
聽日返學老師會獎貼紙俾佢

又突然諗起兒登仔班認字特警好執著既「叉/差電」同「充電」
我記得我以前80年代，
大陸仲係改革開放幾年好X落後，
自己買嘅Aiwa「愛華」錄音帶或walkman，
大大本嘅說明書入面都已經寫係「充電」，
當年華人呢啲電子音響產品主力市場都係香港同台灣，
大陸有幾多平民人真係玩得起？（嗰個年代仲有「港人回鄉探親，電器國內提貨」呢個term，
所以我嘅理解當中，
「充電」都唔可以叫蝗語，
同「叉/差」電幾乎係同期出現，
叫書面語比較適合，
不過「充值」就有啲唔同，
香港更早時間已經有「增值」呢個可以當書面語用嘅用詞

叉係口語
充係書面語

充值係蝗語
香港要增值
台灣叫加值
如果用係「增值服務」（add on)呢類context 蝗語有時都會叫加值

要睇語境

蝗語用粵語讀會有種違和感，例如乜乜素質好咁樣

手機肯撚定係蝗語

其實「素質」係某d情境下會用，通常係形容non material
但蝗語就乜撚情況都用素質

之前叫開手提，呢幾年慢慢變左做手機

或者咁講
佢哋自己慢慢變咗自己討厭嘅人
而不自知

要守護香港
首先先去明白香港的前世今生
否則就算光復到
都只係變咗另一個‘’港共‘’

呢度已經有好多例子

係啊

啤酒都係蝗語
香港應該講番鬼佬涼茶

梳打水都係蝗語
香港應該講荷蘭水

手機都係蝗語
香港應該講手提電話

雖然我而家都係叫開電話霖把

但係手機真係由細聽到大

而家佢地傾向將所有事物都兩極化

藍屍成日笑黃衛兵
真係擔心有朝一日真係成為事實
到時香港真係加速收皮

手機都叫"呢幾年"嘅話
咁港英都係幾年前嘅事

不過稱呼「手機」做「手提」都係好普及既

前5，6年會講：你手提幾多號，邊有可能由細聽到大都叫手機，你好細個？

不如你睇咗pin先啦

吓

你手提電話響，你屋企人會唔會叫 你手機響/你手機搵你？多數都係話 有電話搵你。根本香港人叫開 電話。連手提兩個字都唔會講

手機響鈴來留名首垃圾歌原來都14年

你幾大就真聽過未

我明明記得好耐之前就講開手機
點知係連登講仲要比人話我太細個

係囉
其實以前歌詞已經咁

Wyman點都叫識中文同粵語文化

佢地好似見支那多人用就話蝗語
就黎中文都唔用得

中文科係蝗科

其實去到杜汶澤咁都會笑yellow nazi
呢啲嘢一笑置之就算
旁觀者明就夠

我叫電話

耳機一直都有，不過2000年代前通常指headphone
後來變左包埋earphone，依家好多時淨指earphone

不嬲都係

絕對唔係，不嬲headphone都叫耳筒

又黎唔識字=蝗語

仲有叫電話

呢個世界唔係得一個字

平時會話 打電話 你電話響 你電話number幾多?
但講緊部手提電話既話 手機/手提 一早已經出現

我覺得冇乜正常人會咁on9
成日都有班垃圾將所有野兩極化
覺得大陸有用呢d字就等於蝗語既話
等睇班極端撚開post話股票 空氣 汽車 健身 飛機 寵物 肌肉 放屁 尷尬 健康 全部都係蝗語
慘在真係有on9冇乜腦會信

真心覺得極端撚某程度上係五毛 消磨人地耐性
質素>質量 優化>改善/提升/升級 發表講話>演講 加強>加大力度
呢d又唔撚去講
專捉埋哂d根本唔關事既等人冇興趣再理習慣左就算

而且你知唔知earphone嘅定義係 small headphone

手機？
乜撚嘢嚟？手提遊戲機？

留名等睇wyman被批鬥

連登仔捉蝗語，好大部分都係唔識字所衍生出黎
唔係睇個字有冇語義問題，而係主觀原教主義，但「主觀」成日都係錯

大陸狗 台灣咪又係繁支

連媒體都可以話係蝗語
其實佢哋知唔知「傳媒」即係「傳播媒體」既縮寫

執靚少少 補充返

正確: 質素 (形容產品/服務好)
錯誤用法: 將質量(物理學名詞)當係質素

正確:改善/提升/升級
錯誤:優化

正確:演講
錯誤:發表講話

正確:加強
錯誤:加大力度

你講咁深既term班2kfun同5p仔唔會明

好似官恩娜都做過一排

媒體係蝗語
我都係呢個post先第一次聽呢個講法

靚數據
又屌打小學雞連登仔
2004年未出世

你係手機台喎
Quit連登囉

屌
新一代嘅香港人咁撚無知，真係遲早以為屌都係蝗語

屌你老母蘋果翻譯

newspaper都唔好叫報紙啦，
學返老一輩香港人叫「新聞紙」啦
連大陸都叫報紙㗎
遲早兒登仔會唔會都都當埋係蝗語㗎

漫畫都要叫公仔書

睇你老母

唔識/自己唔用既字就係蝗語

教識你費事你出到去話手機係支語俾人笑到紅都面晒咋

其實同一樣野本身就可以好多叫法
個社會環境又不斷變緊，就算同一個字於不同年代，都可以指緊唔同嘅野

另外一個最戇鳩嘅爭論係「耳機」，上面都有人講係蝗語
但耳機呢個term根本一直都有，係去到2000年代先開始分家，到今日通常指細粒嘅earphone
係爭論earphone係唔係耳機之前，大家都忽略左今日所指嘅小型earphone係90年代先發明
係因為耳戴式音響愈造愈細，先會出現語言分別，字詞唔係自有永有

我諗佢既意思係話大陸好少叫傳媒 乜鳩都統一叫做媒體

香港通常會好清楚咁叫雜誌刊物 電視電台 新聞機構做傳媒
大陸就淨係會叫媒體

好似質量咁 係for物理學既話就唔係蝗語
但如果當做質素既話就係蝗語

動漫節要改名做卡公節

個原因應該係今時今日已經冇咩傳媒機構係只做一味野
蘋果做紙媒起家，但又做埋電子版，動新聞又係影象
呢十年仲多左一堆網媒同KOL，傳統意義上嘅「傳媒」定義已經好模糊

第一部手提電話買nokia 3310嗰時
都係講: 出部手機

其實一直叫開手提
但身邊個個叫手機 搞到我都開始混淆究竟係手提定手機

月經

睇pin

你唔知依家中小學都學緊支語咩

垃圾無須理會，手x係共產中文

中小學學緊蝗語=手機係蝗語

連環圖

大佬呀....呀汪生啲source邊度搵
2000年叫流動電話？佢係咪真係香港人

機界賤種呢啲過街老鼠你仲同佢認真

乜撚野呀英文都唔同啦
Press同Media兩個意思黎

個人感覺係呢六至七年開始多咗人叫手機
覺得似係廣東用語多啲
明明記得香港用開電話

個人感覺啫 冇話事實錯

好撚出奇?

佢應該冇睇過個source
我搵左篇文黎睇，筆者係講緊大馬同新加坡語言現象，主旨係反對語言規範化，幅圖係想講語言多元化，民間會自行調節
佢引用嘅ref，就係反對佢嘅論點

中間個邏輯呢

咁應該話手機係書面語掛, 個個年代從來都冇聽過人 "講" 話手機. 都係講手提.

不過我 Buy 前面 另一個 point, 智能電話出現之後 手提呢個字就唔係好 Make sense. 反而手機貼切好多.

咁Call 機點譯？

其實你可以打開嗰幾個youtube睇

其實手機呢個topic唔係第一次出現
大把蝗語好鬧 點解要爭議一個用左成廿年既用語?

根本就係五毛開post

其實巴打已經好保守
1997年電視廣告會用「手機」，代表果下大家都明咩意思
即係1997年果陣，呢個字已經存在左一段長時間，而且被社會普遍接受

97已經有，都可以係支那傳嚟香港

你覺得呢個世界仲講邏輯咩？

即係你都覺得自己講野冇邏輯

1997年，中國大陸對科技嘅語言運用可以影響香港
講出黎你自己會唔會笑

nokia年代 應該叫手提
如果間稱

我係少數堅持叫手提電話既人

佢哋無錢買唔代表唔知手提電話嘅存在，更加何況窮極總會有人有錢買手提電話

連支那都係學香港改口做手機,你堅持廿幾年做乜
睇pin

1998年嘅nokia已經係手機

果個年代大部份人都叫手提 邊有人叫手機

証明咗支那文化入侵好勁囉,仲駁,有晒証據明手x係支那講先,仲有咁多人証

你打開嚟睇吓先啦

順便睇埋pin

我睇咗，但真喺冇，不過唔知你出咗世未

我就一早出咗世,不過我諗你未
如果你出咗世,咁應該有少少痴呆
睇埋pin先啦

人哋睇咗啦，就係唔同意先至講，1999年嗰個根本唔係証明

依家個事實係有證據證明1997年「手機」已經係香港社會普遍接受嘅詞語
事實係1997年香港，手機已經係一樣相對普及嘅科技產品
事實係1997年中國，只有極少人負擔得起，而且未普及，更加唔好講文化輸出
「手機」一字在1997年前從中國大陸輸入香港，呢個推論係唔make sense，而且你都冇證據

再者，「手機」呢個字字義上合理，亦用左廿幾年，用「蝗語」去反對係唔合理
你要反對中共文化侵略有好多野可以講，唔好搵啲咁嘅位為拗而拗
善意勸告，為左反共去自欺欺人，將自己尊嚴建立喺謊言上，最後蝕底嘅係你自己

細個叫開手提

我已經block咗佢,你仲咁好氣同個傻仔講嘢

講到最後「自己未聽過」=「唔存在」

其實我認得佢，舊登時代已經記得係白卡佬黎

呢個只係証明咗政府97後有心洗腦，民間普遍反感呢個詞語，所以先一直唔流行

完美演繹咩叫選擇相信

大量人証証明嗰時不嬲用開手提電話，仲有嗰個表，再加上tvb2003年嗰套劇叫手提電話廣告

廣告有=/=大眾接受

佢個廣告有呢個詞語唔代表大眾接受呢個詞語，唔可以咁樣打橫嚟講

一樣事物喺社會唔止一個稱呼，可以有好多個名
電腦都可以叫desktop pc，pc，甚至單字叫「腦」
可能廿年後應該「腦」又會變蝗語

如果講90年代，手提電話都唔係惟一稱呼，由大哥大、流動電話、到無線電話都有
本身件科技仲係新發明，仲未完全普及，個名未定係正常，手機只係其中一個名

你引用個表，我建議你睇清楚原文，筆者講緊用字係民間調節，正正係反對嘅你嘅原教主義
而且篇文唔係論文，只係訪問稿，本身就冇source

另外，就算係90年代中國大陸都唔係全部叫「手機」，當時都係多於一個名
同香港地理最近嘅廣州，90年代係叫「大哥大」
講90年代中國受香港影響先係正確
中國當時都唔係統一叫法，更加唔構成你所所講嘅理通

同你上面講「從來只有耳筒」一樣都係膠論
個字從來都存在，耳機只係另一個稱呼，只係你唔識or未聽過
唔好再唔識字就蝗語

睇咗PIN，啲資料係support 到"手提電話"同"手機"呢兩個叫法係由香港傳入支那
不過印象中香港民間好似叫手提電話多過叫手機
可能支那叫手機多過叫手提電話，之後又傳返落香港
所以令人有手機係支語嘅錯覺

支那傳台灣再傳香港，最後都係由支那傳嚟

耳x只係用喺聾啞人士用嘅機嗰度，唔會用喺耳筒

未聽過唔等於唔存在
我勸你真係收皮啦，唔好再膠

大公報, 1982-07-30, p3
//美汽車司機和行人將禁戴立體聲耳機曾有戴耳機行人被汽車撞死//

工商晚報, 1978-01-05, p8
//一結婚花樣翻新一對新人李經華中左與謝麗華小姐三日中午在台北外貿協會大樓音響大展會場舉行別開生面的音響婚禮圖是新娘在婚禮進行中爲新郎佩掛音響耳機//

其實點解唔可以係香港自己先演變叫手機哩個名再傳返大陸?
記得以前nokia 摩記年代旺角既鋪頭已經有宣傳叫買機優惠 出機優惠呢d term 大陸果時連網絡都未完善冇呢d用語 大陸都係近年先有乜“購機優惠”呢d叫法 其實會唔會係香港自己先演變再傳過去咋?
而且以前大陸個叫法唔係叫乜"打手電"咩 細個聽過大陸親戚叫話“打個手電俾我”所以有d印象

因為呢啲爭論最後通常唔係講事實，係用黎表達眾人皆醉我獨醒嘅方法

智障仔 縮返入你老母個閪度啦 你老母生著你真係陰公

1999年已經用「手機」

條片最尾...

你係文盲定智障？

問人phone number 你會講"電話" (正) 定"手機" (負)號碼？

睇語境

係人都知係講緊手機number 講電話number完全冇問題

但係例如你喺公司呢？點分公司電話定手機？可能你好堅持會同人講手提電話number 但係你個問題完全証明唔到手機係蝗語

大家好，我雖然到時今早都仲未接受到手x耳x呢兩個詞語，但話唔定真係由香港出現先都未定，我決定宣布認輸唔再拗呢個問題，可能真係我太執著固執，我唔會再話人用呢個字係共產中文，不過我會繼續堅持唔用呢兩個詞語，就當係我個人喜好

我睇咗
但你生活過係果個年代
就知口講出黎 冇咩人用手機依個字眼

我記得以前抄牌 好似係話 比你手提我 定 你手提幾多號之類？？

生活過 手提 手機 電話都有人用

手機一定係支那傳入
以前叫手提
而家多數叫電話

有冇睇pin?

都唔一定架，上海都係1997年開始流行手x

講真，你真係收收皮，諗下自己論點先啦

1，你不斷引用wiki個表，原文唔係論文，亦唔係講緊語源，亦冇source講資料邊到黎。你要用呢個表，你起碼要搵到姓汪果他友點收data。

2，時期前後 同 流播 冇直接關係，就算退一步，上海先出現 手機，都唔代表有傳過黎港台。中國歷史上最先發明印刷術，但冇證據證明冇傳過去歐洲，現代印刷術源頭係古藤堡，早唔代表啲乜野。

對唔住，我話咗唔拗又認唔住，當今次最後一次

我叫開Mon
高登叫開Moon

機界賤種拎啲垃圾圖表出黎就當真當證據，搞到全線收皮

你引用啲嘢都唔代表啲乜
譬如你中大篇文個作者叫魏然
都似係大陸人名嚟
嗰時香港都有好多人會成日返大陸 已經受大陸影響咗
事實上係我非常記得
當年馮小剛有套戲叫手機
我仲心諗係咪隻手裝咗部機器落去
嗰時我仲周圍同人講話原來手機係咁解
完全無人知手機即係手提

調撚轉嚟講都得
明明係支那受香港影響，好心你哋班00後唔好咁自卑啦，以前嘅支那根本完全冇能力影響香港日常用語

1999年仲叫緊手提電話嘅支那人點樣去影響到1997人手已經叫緊手機嘅香港人

香港 手機凶靈係2000年嘅戲
支國 馮小剛套 手機係2003年嘅戲
邊個用手機先

你唔能夠話有片講過就等於嗰時香港通用
好多香港廣告都係用埋啲奇怪用語同不知所云㗎啦
ViuTV套嘆息橋林保兒成日話充電充電
唔通十年後又揾返段片講香港原來2020年嘅口語用充電係好正常
事實上2003年馮小剛有套戲叫手機
好多香港人嗰時對套戲名非常陌生
我身邊啲人仲以為係科幻片定係咩
隻手變咗部機定係有部機似隻手咁

有啲戲名係改得奇奇怪怪㗎啦
只可以證明個導演會咁用
唔代表香港人會咁用
套戲根本無諗住俾香港人睇
得7 萬蚊票房 你哋有無人嗰時有睇過？

不願面對，你要駁人都唔做下資料搜集！
香港 手機凶靈係2000年嘅戲
支國 馮小剛套 手機係2003年嘅戲
邊個用手機先

屌你真係00後嚟

咪顧左右而言他！
你點解決香港戲早過大陸戲用手機一詞，我地香港坐時光機抄大陸？證據面前你反上腦？

咪講咗
戲名係某一兩個人改
只係代表嗰一兩個人會咁用
可能個導演成日去大陸去台灣俾佢哋影響咗都唔知呢
事實係03年都真係我身邊無人知手機係咩

點00後呀
03年我已經會睇馮小剛套手機
所以印象咁深刻
睇完先知手機係點解

唔講1997
唔講1998
淨係1999年香港愛立信同支那愛立信，賣緊同一部手機，香港用手機而支那用手提電話，已經足以證明手機冇可能由支那傳入
再者你話2003年冇人知手機咩意細直頭係荒謬
由1997年一直用用到2003，一直都有source香港人有用3機，足足6年
唔知咩意思點用足6年？
香港人唔用手機，又點會愛立信廣告係手機，nokia廣告都係手機，RTHK都係用手機？

不願面對到，為駁而駁，你慢慢用明朝條咸魚斬清朝嘅官啦

條柒頭放唔下面，越駁越柒

得幾歲連咩係電話都唔知咪睇唔明咩叫手機囉
你淨係憑記憶覺得自己聽唔明手機就當證據
事實係1997年已經用手機
咁只有兩個可能性
1係你記錯
2係你太細乜都唔明

都話啲廣告有時係用埋啲奇怪用語
可能台灣代理 或者啲嘢台灣製
統一跟返來源地說法
而家有時啲廣告都會用無香港人講嘅蝗語㗎啦
唔能夠證明嗰時啲人會咁講嘢
03年我同友人睇完套戲先知手機點解係我好深刻嘅記憶
無可爭辯

你真係on99
有人用過唔代表香港人咁用
嗰時廣告裏面啲細路玩黑白配 男仔女仔配添
係咪代表香港人會咁玩？

用足六年啊大佬仲奇怪用語
個個都用啊偏偏支那冇用啊仲蝗語
你就淨係記2003年套支那電影
我就記得1997年個由觀眾決定後續嘅經典廣告囉，仲有打過去添
我都好撚肯定大部份香港人都記得

嗰個係支那廣告直接拎嚟香港賣，你拎去同香港本土廣告比

好心你班00後咪撚咁自卑
唔知支那咩料就上網睇吓歷史啦
03年之前香港根本就冇乜支那人通街走，淨係得新移民努力學廣東話，連支那話都冇乜人識聽
支那唔好話手機，連家用電話都未必買得起
支語入侵已經係win xp年代支那多少少人有能力上網先開始

smartphone

個廣告我夠記得
但係係呢個version

我無話一定係支那人
可以係台灣傳入
廣告同電影改名嘅決策者都係幾個人
嗰啲人係大機會國際化啲
多接觸台灣用語唔出奇

香港人唔用又點會一直賣手機廣告啊
仲"聽到手機唔知咩嚟"真係笑撚死
6年嚟，小一入到小六畢業都要6年啊
你覺得班廣告商一直堅持用個冇人聽得明嘅手機去賣廣告堅持足6年？

屌你都on99,即係pin都冇撚睇

冇錯...好細過 講緊回歸前後 都係聽手機

智障仔

香港有幾年堅持賣海馬異型沐浴露廣告添啦
聽完個廣告都係唔知佢噏乜

80後咪蝗語囉

我從來唔係同你拗手機係咪蝗語
我係講手機係咪喺以前嘅香港通用

係喇
愛立信on9用冇人聽得明嘅手機用足咁多年
Nokia又on9用冇人聽得明嘅手機用足咁多年
RTHK都on9用冇人聽得明嘅手機用足咁多年
全香港都on9用冇人聽得明嘅手機用足咁多年，得你醒唔撚知咩係手機

終於有人講返啲正常野

好波

佢哋有意統一跟返台灣叫手機都唔出奇啦
即係任天堂都會統一返用名
唔想度度唔同叫法會好麻煩
但唔代表嗰度通用語就係咁

電影都出埋
你都未聽過
真係唔知邊個未出世

手提？

以前好似係就咁叫"手提"

pin 呢個收哂d 文盲皮

電話可以係固網電話 / 手提
手機一定係手提

電話同手機跟本唔同意思 樓主諗清楚先出post

cls 夾硬嚟講都得
又屈當時啲人唔明手機係乜 又屈人個名奇怪 又屈人唔係俾香港人睇
你平時說服人係靠屈㗎？

依家啲人中文又差英文又差
仲係度橋枉過正

事實係03年身邊都無人識手機呢個字吖嘛
我係講緊pin嗰啲證據並唔係有力嘅證據
有好多可能性導致廣告會咁叫法

傳呼機 pager

係咁身邊身邊 仲衰過個機界原種嘅wiki証據
啲廣告肯肯定唔夠你啲身邊人有力啦

當年出嘅手提電話已經唔再係電話咁簡單
咪愈黎愈多人用手機囉

廣告根本無力
只係代表某幾個人會咁叫 或者想我哋咁叫
廣告會叫皮卡丘 唔通香港人就係叫皮卡丘？

咁係後來嘅事啦
而家係講03年前後手機呢個term係咪喺香港通用
至於而家用呢個term合理與否我無意見

原來係假膠 明啦

因為手gay

以前有部野叫call機
影相嘅叫相機
手機只係手提電話嘅再簡稱
唔撚明有咩好執著

我全家全部朋友都係講手機 全部都明手提=手機
夠有力未

啱，你啱
全香港唔同手機牌子唔同通訊商唔同媒體多年來都夾埋統一用個唔通用嘅字眼
我開始懷疑你小學學緊嘅"通用"係咪指你用緊

由個個年代開始變得通用，就係咁簡單

唔好同佢嘈喇，因為佢到2003年都唔明
所以就算香港都用緊而且用咗最少6年，都依然係唔通用
就係咁簡單

90年代我成日睇廣告都係講手機嫁喎
兩個詞語一直都有人講，唔算比蝗化既

同意呀
係03年手機套電影之後先開始逐漸通用
但啲人話咩97年廣告就有所以通用
甚至係香港傳入大陸
就完全有違事實

啱，你啱
你嘅主觀感覺>歷史

你揾幾段廣告片就當係歷史
廣告用咩字根本唔代表大眾
就係咁簡單

啱，你啱
你先代表到大眾

文字獄

幫你做結論
97開始陸續啲香港廣告都用手機，甚至00年有埋套手機凶靈 都唔知點解喺香港唔通用
直至03年套手機電影嘅影響，就開始通用啦

再幫你落多個小總結
你身邊嘅人比當時廣告更值得寫入歷史

都話廣告同電影只係代表某幾個人有咁用
套手機凶靈得7萬片房
邊有代表性
佢拍嚟都唔係預香港人睇㗎啦
都係預出碟賣去外地

咁我咪用緊你嘅論述做總結囉 做咩姐你

啱，你啱
愛立信只代表到幾個人
Nokia都只代表到幾個人
RTHK都只代表到幾個人
香港海關都只代表到幾個人
消費者委員會都只代表到幾個人
7萬人都只代表到幾個人

唯獨是你先有代表性

而家討論咩字喺某時某地通用
正常做法梗係訪問返當時當地嘅人啦
廣告嘅話語權係喺一小撮人身上
而各大電訊商隨時用埋同一間廣告公司添
完全唔能夠代表大眾

80後中學開始用已經叫手機, 係連登講會比人批鬥再屈做支那人

我覺得巴打你呢個reply 應該獨立囉去開post

花咁多心機回個痴線佬

啱，你啱
幾個人掌握住多間廣告公司,手機公司,電訊商同政府部門
強迫所有機構持續多件用冇人聽得明嘅字眼
直至代表大眾嘅你出現

叫開挨瘋

公道講句，要credit埋佢「身邊嘅人」

補充多份1998年3月16日嘅《選擇》月刊
背後黑手實在太強大，係咁迫人用手機，都唔知佢寫乜

真

套手機凶靈喺外地一定出名過少林足球啦
一套專拍畀外地睇
少林足球第二年票房4千幾萬先係畀香港人睇㗎嘛

唔小心負評左
咪撚理個on9仔啦，一味用文字反駁，0實質證據
覺得多年+多條廣告唔能夠代表大眾，咁咪拎返啲反駁去證明當時冇人用手機呢個term囉。
中學生寫議論文都知論點要配論據架啦
同個機界原種一撚樣，用「可能性」去反駁有證據既論述

五毛先會叫手機

機界原種有引用wiki㗎

恭喜你又多五毫子洗

唔係無人用 係少人用
少人用又點揾證據呢
但係700萬人有1個人用咗就好易有個證據留低
我必須要喺度講返歷史個事實出嚟
如果唔係之後無人會再知

啱，你啱
你先係歷史見證人

唔開啦你睇吓個post幾多傻閪
一陣俾啲傻閪拎住個wiki同個人感覺"反駁",係咁彈通知我會想del撚咗連登apps佢

突破盲腸

收返條盲腸，睇pin

你既反駁邏輯係
因為呢個論點，難以搵到反駁既證據，所以呢個論點唔成立

俾條路你啦，你要反駁「多年+多條廣告不能反映大眾」，咁你就去搵下當年1997-2003之間，啲鋪頭用咩字眼，睇下有冇電台提及然後又係用咩字眼

你而家只係一直都用緊自己既記憶，自己既感覺，去反駁一個提出左實質證據既人
你係歷史見證人，但同時我地都係，唔好講到得你1個人經歷過2000年咁
順便講句，記憶不可靠，呢個唔係新鮮理論來，仲要你個記憶超過20年。基本上係0信服力

顯卡本身香港都有叫 依家比人話係大陸叫法 之前已經開過好多次post 投票都係顯卡贏

正字特警唔會睇到
隔一排又衝出黎屌人用蝗語

真係越來越多人乜鳩都話係蝗語
終有一日喺香港一開口都會變左講蝗語

講英文最穩陣
不過驚正字特警聽唔明

唔識字真係好肉酸

咁講真，身邊既人真係有公信力過廣告
做廣告嗰班黎黎去去都係同樣嗰幾個人，只係佢有電視不斷同佢做宣傳，廣告既手法其實同中共大同小異，concept基本上都係嗰套
所謂歷史真係兩三個人已經可以造出黎
如果話有幾條廣告就可以做證據，不如呢個terms話97後先出現啦

我唔會屌人叫手機既，不過我會對叫手機既人好有保留。當然我係一個小人物，叫手機既你係唔會介意啦

睇pin先啦
一定係做廣告嗰班黎黎去去都係同樣嗰幾個人
又同做埋RTHK
又同做埋海關
又同做埋消委會
又同時去拍電影啦

身邊既人有公信力過廣告
1999年香港愛立信用手機
1999年支那愛立信用手提電話
一定係支那影響到香港用手機，同時自己又用返手提電話啦

其實無嘢好𢯎
而家pin埋証明左「手機」唔係蝗語產物
鍾意用手機又得
鍾意用手提電話又得

而家只係想班正字特警慳番啖氣
唔好再係呢個term上打飛機

你唔識=全香港冇人識
自大到咁都係奇跡黎

不嬲嗌iPhone 無用過android 所以唔會嗌手機

同我講嘢有無邏輯無抵觸

你老母晚晚俾狗屌

第一部手機就係iphone?

用屋企人部二手iPhone4

佢認知前嘅歷史唔算歷史，要佢認證嘅先至叫做歷史

現實生活自卑嘅人係需要搵地方扮下大佬嘅

冇用過sony ericsson手機同Nokia手機

可能係以前D手提電話就真係淨係得電話功能 依家啲電話有好多唔同嘅功能 所以先叫手機

一直叫開電話/手提

叫開㩦帶

你啲邏輯真係好有問題
我幾時有話全香港無人識
我係講是否在香港通用
你慢慢諗清楚個分別先啦

笑死, 你樓上果位好有potential做藍屍
「雖然我知我可能怪錯你, 但我都會堅持囉」

而家叫開手雞

笑死 成班00後毛都未出齊就想出黎扮老屎忽 仲問幾時開始

97-03之間
大把鋪頭用手電手提啦
呢個個個都同意
而家講手機係咪通用
如果揾到其他term同件事根本無乜關係
而記憶雖不可靠
但呢個係非常特別嘅記憶
係因為對套戲唔知講咩好奇
睇完先晃然大悟知道咩叫手機
呢種記憶好難錯

中學雞都識搵reference唔好用wiki 你冇撚讀過書?

手機有包括電話功能
手提電話最主要功能係打電話
再加副功能聽歌玩貪食蛇個啲
手機主功能已經係上網用Apps
副功能至係原本手提電話有嘅嘢

所以自從smart phone出嚟個一刻
已經由手提電話轉為手機

利申：個人定義

將你個腦放入歷史博物館就啱呀
命名為「手機的起源」

懷疑條友寫論文落reference 係用「自己記憶」

英文到而家一樣叫Phone
所以叫電話無問題

咁呢個真係睇學科
Social science大部份嘢
尤其關於文化方面嘅事
都係做訪談，問卷呢啲先係最可靠

有無機會寫論文都成問題

呢個鹽叔都有講過
如果你講TVB 蘋果 立場 商台之類
應該係用傳媒(傳播媒體) 唔係媒體

媒體通常係講transmit某啲嘢嘅時候
所用嘅介質 (唔一定係物理上嘅一嚿實物)

講媒體 = 傳媒 根本唔合理
只不過係英文都用同一個字
但其實中文係有2個唔同嘅詞語 去分別呢2個意思

我本身係度諗我自己點叫手提電話，心諗好似又唔係叫手機又唔係叫手提，但睇到巴打個發現原來我係叫電話

Questionnaires, interview 要好大個database先可靠
唔撚係你一個人既記憶

一開始叫phone
之後mobile phone，有人直接用mobile
電話、手提電話、手提
我覺得完全冇問題

有smart phone之後

咁你咪無多啲人囉
而家我講我嘅親身體驗同記憶都咗容許
又點做questionnaire

個論點你提出既做乜要我搵？
你搵唔撚到人就縮番入老母閪啦

班死五毛依排又出黎搞是搞非
講埋啲咩 手機定手提電話 開車定揸車
手機定手提電話有咩所謂
平時講cell phone

叫開手電

我先無咁得閒
而我只係提出我嘅親身經歷
手機幾時開始通用與我無關
只係呢個post不斷宣揚假歷史
我必須講出我嘅經歷 以正視聽

我就做soci research嘅
如果單做life story report，個case就要好有代表性先得
例如做出版業歷史，就去跟個總編
人類學做少數民族fieldwork，咪訪問啲死剩嘅長老

你覺得自己有咩代表性
得你一個喺90年代生活過？

咪叫你問多啲人囉
我只係其中一個代表

代表

咁你有咩資格講 自己唔識=香港唔通用
你唔識，只代表你唔識，唔代表香港冇人識
你搵到資料講當時一香港一半人都冇人識，咁咪唔通用囉
但事實係搵到一堆廣告同媒體都係用 手機，仲要90年代開始用

咁一堆人識，你唔識，唔代表唔通用，只代表你係無知
我細個第一次知人係會死都好震撼，咁係咪我知之前，全人類都唔知原來人會死

邊撚個鹽叔

Mass media，Media，Press嚴格上都有分別，但今日好難界定,因為多數都多棲發展，民間普通人又可以自己發報消息
Media基本上就中性，包晒所有，用媒體唔係冇道理

你啲邏輯真係好有問題
我幾時有話我唔識等於全香港冇人識
通唔通用你就做多啲訪談問卷啦
廣告媒體作為證據嘅可信性上面講了 不再重覆
你要明白 作為電訊商 佢要引名落包裝同說明書度
統一全球嘅繁體中文名稱對佢有利
所以手機係一個變相嘅官方名稱
同佢是否通用係無關係

我係由細都聽過 手機 嘅代表
你可以縮返入去你老母個閪到未

你細個係幾細？
有咩具體事例？

你依家講緊電視廣告由97播到03，香港都冇人識 手機呀
因為唔通用，所以害到你睇唔明套戲嘛

我只係提出我嘅親身經歷
手機幾時開始通用與我無關
只係呢個post不斷宣揚假歷史
我必須講出我嘅經歷 以正視聽

係囉，你都覺得個人經驗冇資格做代表
咁你又有乜撚野資格呀

個廣告播咗幾耐 有幾多個版本？
有好多廣告我哋都係不知所云 得過且過
因為中間一兩個term陌生唔影響對廣告整體嘅理解的
有個廣告係賣咩海馬異形沐浴露
都係賣咗幾年 唔知佢講緊乜
但都知係賣緊沐浴露㗎啦

你無回答我嘅問題
你細個係幾細？
有咩具體事例？

幾細緊要咩
呢個係我親身經歷

當然緊要
你細個係10年嘅話
咁當然係人都會講手機啦

噤你post 你身份證出生年份先講嘢啦

你係狗？

我以為上面個機界原種已經係白卡佬，點知有個仲痴線
因為我唔同意，所以你地全部都係fake news
只有自己記憶係有代表性，你地全部都行開

你都係無回答我問題
你細個係幾細？
有咩具體事例？
你完全忽視另一方面嘅證據
做學術唔係咁做㗎

証明唔到你講條春咩
出世年份點樣透露你個人身份呀
我都可以話你細個係10年

夠鐘食藥啦

做學術用個人經歷做reference

註腳落reference係咪要寫by me

我已經講咗
我係03年睇手機呢套電影
點10年
你記得最早幾時講過手機呢個字？
你有咩具體事例？

1997 我已經睇到
親身經歷

我就當就算97年果一分鐘唔通用
廣告由97播到03，播足6年，仲要唔止一間公司用過
全香港都唔知變知啦

你當我火星黎，今日先學中文
一個term喺電視廣告被大量使用左6年，然後有人講佢未聽過
傻嘅都睇得出邊個有問題

佢以為拎到最後一個回覆無人應佢就當自己贏左
生活係艱難
但要噤令成就感真係好可悲

上面話播足6年就播足6 年？
一個廣告有幾多個版本知唔知
出現得嗰一兩秒點叫大量使用

啲基佬先會叫電話做手機

呢個好似係你喎
我上面都費事覆你
你講嚟講去都係廢話

緊係啦
你一個人嘅親身經歷就係大量使用
其他人嘅親身經歷就唔係嘛

係廁格打完飛機未

支那仔咪由細到大都聽開講開手機囉
我依啲 80 年代出世嘅老人家就細個睇住手提流動電話面世 , 所以一直叫開電話

onetwofree有好多集，雖然依家已經冇得投票決定劇情同任揀手機
但你都可以上youtube開嚟慢慢睇
而且RTHK, 海關同消委會都唔係廣告商嚟

香港用緊手機嘅時候，支那用緊手提電話

同一集都可以有唔同版本

同埋已經講咗
手機好有可能係電訊商為方便統一全球繁體中文嘅叫法
咁官方機構就梗係跟官方叫法

RTHK, 海關同消委會都唔係電訊商嚟
唔好成日扮睇唔到啦

官方機構

叫手電。

咁官方機構個叫法點嚟啊，又係變出嚟？

咪跟電訊商囉
銀行叫綁定信用卡
金管局就會跟叫綁定信用卡㗎啦

早期嘅大哥大喺香港叫流動手提電話 , 真香港人都係叫電話㗎啦

算啦，真係唔想再同白卡佬拗
既然佢覺得自己代表到香港人咪由佢

啱，你啱
全香港都冇人用
係得電訊商用，政府又跟電訊商用，入面成班人都唔知手機係咩嚟都照用，用咗6年都唔通用但keep住用
直到你發現手機哩兩個字，手機先變通用

你知唔知咩叫借記卡
喺香港嘅廣告用咗10年以上

𨳒字都未識用
躝啦 , 𨳒你老母臭閪

學校啲教畜會叫手機

真香港人唔飲啤酒，飲番鬼佬涼茶
真香港人唔飲梳打水，飲荷蘭水
真香港人唔睇報紙，睇新聞紙
真香港人唔睇漫畫，睇公仔書
真香港人唔用手機，用手提電話

香港好早用緊手機稱呼。04年果首16號愛人歌詞裡面有手機兩字。
大劣人以前多叫做手電，台灣人叫手提。

以前講電話係指有條電話線果款固網電話呀
手機就好早已經用緊代表手提電話
之後慢慢smart phone出現同埋普及，取代固網電話之後就叫電話而唔係叫手機
根本就係電話呢個字變左概括手機、固網電話同smart phone

代個白卡佬答
呢個只係方便統一稱呼
唔係通用
我有親身經歷
我先係真理

04年叫好早？
大陸一早都叫手機啦

終於有人明白我

如果97年已經好普遍用手機呢個詞彙
根本唔洗嘈啲咩

當年大陸窮到西咁，根本買唔起手機
呢個樣唔普及，就唔會點用到呢個詞彙
果陣大陸亦都無咩文化影響力，仲叫緊大陸喱
只有大陸人受香港文化輸出影響

仲有其實97年大部份香港人都未有手機
8210係1999年11月先出
3310係2000年
8250係2001年
係呢幾部機之後，先至師奶阿叔普通打工仔都有手機

兜完未呀

傳媒下分
媒體同媒介

媒體通常係講transmit某啲嘢嘅時候
所用嘅介質
噤點解唔直接叫媒介？

咩唔同版本啊on9仔
哩個係投完票話你知下星期有新一集啊，咁緊係冇得任揀手機啦

下集係度呀
快啲打電話去啦，每日有一位可以任揀手機

唔係佢本人親身經歷唔計

唔係淨係我嘅記憶
我之前未睇過呢個post
同我嘅記憶一模一樣

我香港人
以前叫手提電話
叫叫下就叫手提
係從來冇叫過手機

成班人老屈話人地00後唔識野
有D人係度講咩多左功能唔能夠就咁叫電話
咁我就比張圖你地睇下

香港有冇人會叫坐機??
呢部咁野有咩野功能唔能夠叫電話呢????
有手機先定坐幾先?當然係坐機啦
然後手提先比D赤化商人變左手機
當時仲有D人唔明咩係手機
就出現左果D文章上面(流動電話手機)(手提電話手機)夾埋黎講既字眼
我當時仲想手咩機呀~
但事實係大陸叫手機叫坐機係成對既
有白痴講香港用先果度好笑!!!

香港人自己本身更加唔會咁去改呢D字眼
就好似公仔麵其實應該係即食麵,
但當年公仔呢個牌子廣告打太大入晒腦
明明唔係公仔呢個牌子都叫公仔麵
就算有唔啱既地方香港人唔會咁去特地咁改一個名稱
而當成一種地方語言
但由一D舊既文章可以睇到係有人刻意咁去改成手機
而呢D咁既刻意既開始
同大陸仲有人用既水尾
可以反黑為白地比人屈成香港先用手機其實真心可悲

語言當然係一直演變架啦
簡體都係一種演變
咁你係唔係要轉?
為咩要因為你自己習慣左唔想承認而去屈D 00後呢?
18樓果D完全唔講得上係咩證據
96 97年果時就已經有大6人黎香港推瘦雞同簡體字
同大6 2千年仲有人未跟就叫證據咩?
用咁既道理反過黎講你又服唔服?
家下2020年香港人既我都仲未跟佢瘦雞
大6仲有冇???
所以即係大6先?咁你會服?

有D野成個環境比人改左冇咩冇辦法
請承認自己有部分被不知不覺中赤化

你知道借記卡係點解未？

叫開移動通訊裝置

又一個盲嘅
到底一班1999年仲用緊手提電話嘅支那人
點撚樣返1997年前去"赤化"香港人用手機啊

你就係果個盲既
一班?一部份??全部??
1999年仲有大6人講手提電話
就等於1997大冇人叫手機??
95年就叫緊啦
你唔知等於無
無知真可怕

就算退一億步當所有證據都係假嘅，廣告係假嘅，新聞係假嘅，記憶都係假嘅
咁除咗嗰個貼wiki嘅傻閪之外，有冇任何人可以提供證據證明手機係支那傳入啊

你都傻嘅，香港1900年已經叫緊手機喇，大你95年

你一個廣告就就99年支那用手提電話
咁我夠話98年香港用手提電話啦

1998年仲流動電話手機添

大陸個廣告根本香港都係叫手提電話
根本全部都係個product line問題 統一叫法

你又知係product line 問題
肯定又係親身經歷啦

以前係簡稱手提

大佬 你盲㗎？
而家個所謂大陸99年用緊手提電話嘅證據個畫面同香港個廣告一模一樣
一樣叫手提電話
叫點樣香港影響大陸呀

得啦 去寫歷史書啦

1999年支那叫手機呀

黨鐵電梯廣播廣東話用手提電話，支文先用手G

無人話過係假，只係唔夠用黎prove
係你中左滑坡自己唔知

試過大學用wiki作為reference，比人屌上天花板

或者更核心嘅問題係，語言赤化嘅壞處係詞不達意，明明有更好嘅講法，例如有 加強，唔用，要用加大力度 之類
咁 手機 呢個字有咩問題，完全傳達到個意思

反赤化到一個地步，只要中國用過個字，自己就唔可以用
明明社會用左廿幾年，係要修改歷史，講成社會係被迫用

支那人咁多時光機嘅
1996年6月已經買到2000月3月嘅機

*1999年6月

呢個post嘅原意都唔係講話赤化唔用得
我亦都無話而家唔用得手機呢個term
而家係討論手機呢個term 在以前香港是否通用
明明以前香港唔係咁講開
講到係香港傳入大陸嘅
咁篡改歷史法無論何時何地都不能接受

為此Motorola誓不罷休，於cd系統中，參考Nokia的6、5系的大細，於1999年推出像6110般商務感覺的L2000

客觀事實就係見到90年代香港，手機係一個通用嘅字，係其中一個用黎指稱moblie phone嘅字，同期另外仲有一堆無線電話、流動電話、手提電話

你根本無法證實呢個字係中國大陸傳入，就算90年代初有人係大陸用過呢個字，都唔代表有傳黎香港
時期先後同傳播過程根本冇直接關係
你只係不斷repeat自己未聽過，咁你未聽過咪未聽過囉，其他有人聽過嘛
全香港咁多人睇電視，咁多年咁多個廣告，keep住用左咁多次，仲可以拗係個別例子，你講你唔係白卡都冇人信

我幾時有講過係大陸傳入？
亦都可以係台灣或者其他地方傳入
簡單上網search一search
已經有好多人喺2012/13年已經網上討論話點解叫開手提會變咗做手機
唔通全部集體失憶？
廣告問題我講咗好多次
時至今日都有好多廣告唔係用緊香港人平常會用嘅語言
而就算係大陸人都認為香港唔係叫手機的

睇嚟你真係機界原種啲friend嚟喎

其實同一個人黎

咁語言會演變㗎師父
Mobile phone 係80年代尾先開始民用，90年代先開始稍為普及，2000年代後先叫做普通人都買到
新科技產品出世，咁有幾個名係好正常，手機 手提電話 流動電話 無線電話，同一樣野有幾個名

點解到10年代會多左人用手機，其他名會少人用
Pin果位巴打都提供左一個解釋，因為mobile phone已經唔係純粹一部phone，咁 手提電話 咪唔準確囉。
2000年代果陣仲有PDA、palm之類嘅電子手帳，後來一部機做晒所有野，電話只不過係其中一個功能，咁咪用 手機 統一晒所有稱呼，但手提電話之類嘅名唔會消失。
到100年後，功能可以植入大腦，到時 手機 又唔準確，個名又會變。

手機呢個名明顯係90年代香港已經存在，用左廿幾年，現今亦冇語意問題，我完全唔明有咩好反

你邏輯有問題
我無反過呢個term
無話過語言唔會轉變
正正係講緊個轉變係03年左近開始加速
之前一路唔好少人會用手機
用呢個term甚至會令到好大班人confused
呢個係事實
我的記憶亦都並不淨係我的

咁依家你知點解，亦知道左原來個字90年代已經出現，今日學到新知識，唔使多謝我地

都唔知你講乜
我不嬲都知㗎啦

最醒係你

有時你講埋啲無意義嘅說話都唔知為乜
事實就係事實
你連人哋個基本論點都未睇到時
唔該你學下基本嘅邏輯論證先

你唔好咁啦 , 好多兒登仔不願面對㗎

佢哋要拎片出嚟又唔拎八十年代嘅大哥大廣告或九十年代頭嘅步步通廣告出嚟 再唔係搵啲八十至九十年代頭電影咪知囉

你影響力真係好大 03年你開始知手機呢個term
就令度手機呢個term開始流通

唔係淨係我

手機呢套戲話偏門又唔偏門得晒
相信有好多人有睇過有同樣感受

比佢贏啦
入棺材前希望佢寫到本書正名「手機」歷史

喺舊登都可以3頁未滿，真係好多，應該多過睇手機凶靈嗰幾萬人
你拉上去揾揾話唔定可以揾到當時嘅人，到依家都仲以為手機係支語

唔知你有冇聽過智能電話依個詞呢 ? 要簡短講就叫智電啦 , 手乜𨶙嘢機 ?

學晒支那咁咩都簡化/歸化一個詞真係會整到個人越嚟越弱智 , 例如支那一句 "性侵" 裡面包括晒香港人所講嘅強姦,非禮,性騷擾 , 你唔覺混亂咩 ?

而家支那一句 "手機" 跟返支那邏輯係可以包含所有手提電子產品稱之為 "手機"

你可以去接受支那嘅愚民教育 , 但唔該你唔好荼毒香港嘅下一代啦 , 唔該

智電仲不明所以過手機
手機依家就係指手提嘅終端，可以上網打電話，仲有一堆工作
因為超越左「電話」嘅範疇，咁唔叫佢電話都好合理
又唔係出現左 手機，智能電話 呢個字就消失

性侵又蝗語？

照佢邏輯
電腦都唔係電子頭腦，應該叫返 個人電子計算機

樓上幾件支那種真係勤力 , 成個 post 諗住喺度改歷史 , 慳𨶙啲啦𨳒你老母

改你老母臭閪咩
你條文盲連性侵點解都未知就縮返入你老母個閪窿啦

請問手機個機字係點解？

同call機相機飛機電視機差唔多咁解

支那賤種對號入座

香港係分強姦 , 非禮 , 性騷擾 , 唔係你啲支那種一句性侵就包含晒 , 真係唔知邊個係文盲 我唔怪你 , 你受開支那教育 , 我港英年代讀書都仲有科叫 "社會"

記得智能電話未興之前，流動式電話多數叫手提。
但window mobile/iPhone/andriod面世後，多咗人用手機同PC去分辨智能電話同個人電腦，程式都分手機版app同pc版。

香港工商日報, 1963-05-07, p6

工商晚報, 1966-12-23, p2

華僑日報, 1981-09-26, p3

我記得黑白mon電話都要4千幾蚊部既年代都有人叫手機

香港有分巴士，小巴，的士，貨van，貨車，唔係你啲支那種一句搭車就包含晒

香港有分日本嘢，西餐，泡菜，印度嘢，唔係你啲支那種一句食嘢就包含晒

香港有分內科，精神科，婦產科，呼吸系統科，唔係你啲支那種一句睇醫生就包含晒

ps 走個 "犯" 字先 post 出嚟啦 ,
支那只會用 "性侵" 去包含晒強姦非禮

說好一定要分開講呢，依家又有性侵犯？
你最多講今日用性侵 簡稱左 性侵犯，但都唔係你所講一定用 強姦 非禮

見唔見第三張內文份香港報紙寫乜 , 入面都有寫明 "雞姦" 唔同支國報紙標題同內文都係得 "性侵" , 同埋佢哋唔會用"性侵犯" , 只要支國用開既詞就可以歸納佢係蝗語 , 香港亦有自己嘅文化

得淡笑
block撚咗條友 同機界原種同lv

由得你啦 , 你鍾意咪咩都學支那咁用一兩個詞去歸納晒一堆物件囉 , 以後打字講嘢越縮越短 , 個人咪越嚟越蠢囉 , 正體字咁複雜 , 你都係用殘體字吧啦

快啲 block 啦波台狗

真係矯枉過正到走火入魔
仲癲過果堆用說文解字去正音果啲人
果啲都叫做有文字證據去支持自己，不過用上古音去訓當世人。
呢班直情係我話係就係，我記得就記得

你平時係咪叫電腦做 個人電子計算機

先唔講你做乜鳩無啦啦拎性侵嚟講 手機定手提都唔關你個咩性侵歸納乜乜乜

而家就係講緊手提 電話 手機 手電 智能電話 幾個叫法都冇問題，完全同你講性侵歸納晒嘅例子相反

我勸你一係惡補下邏輯思維 一係直接驗腦 再咁落去我真係戥你老母有個智障仔可憐

我嘅睇法係香港以前最流行嘅叫法係「手提電話」
先後喺香港出現過嘅叫法有好多，例如︰
手提、手機、摺機、蕉仔...
官方叫法有︰流動電話、智能電話、甚至「音樂手機」...

支那而家最流行嘅叫法係「手機」
先後喺支那出現過嘅叫法有幾多我就唔清楚

以上香港曾經出現過嘅叫法包括「手機」，即使都係香港原創
事實係香港而家主流嘅叫法係跟咗支那叫「手機」

>即使都係香港原創
>跟咗支那

你打完唔覺得好笑?

我唔覺得好笑
反而喺度拗邊個係原創先好笑

夾硬話係跟支那嗰part最好笑
連改口手機嗰個年代支那人根本買唔起手機都唔知

全民轉英文好過啦

邊個年代改口叫手機呀？
由果個年代開始主流就係叫手機？
支那人又幾時開始買得起手機呀？

睇pin啦

你以為冇?
一早就好多人貪到好有錢
支那人冇錢只係一個普遍印象
其實部分係貪左唔少

其實你知唔知點解貪可以貪到好有錢
咪就係一個人貪走幾十萬幾百萬人嘅錢囉
事件係90年代佢哋連家用電話都未普及

1997年香港已經開始有手機哩個用法，係由台灣傳入
而支那1999年都仲用緊手提電話

我淨係見到呢兩句

咁係邊個年代改口叫手機呀？
由果個年代開始主流就係叫手機？
支那人又幾時開始買得起手機呀？
支那人又幾時開始由叫手提電話改口叫手機呀？

>我淨係見到呢兩句
咪即係你盲咗囉
1997已經用緊,1998年用緊,1999年用緊,2000年用緊,2001年用緊,2002年用緊,2003年用緊(下略
咁都睇唔明我都冇計

機界賤種又引用埋支那學者既研究出黎柒

我盲咗定你盲咗？
我講緊主流

個人經驗>歷史實証
詭辯既極致

成個解釋係錯左好大部份
香港以前最流行嘅叫法係「手提電話」
之後喺香港簡化左既叫法就係「手提」
想用某種正式名稱既叫 「流動電話」「智能電話」
有部分落黎既支那人同想係支那擴展業務既商人叫「手機」
而摺機、蕉仔、音樂電話、大哥大、龜仔、呢D
係指某部分機型主題同推廣重點
唔算係手提電話統稱

原來非主流啲電訊商、手機公司、香港電台、消委會、海關都用足咁多年，真係用心良苦

我想表達嘅就係香港以前好多叫法，好有創意
而家就叫晒做手機

明明記得細個都冇人叫手機
記得>所有文化娛樂文字記錄

你搞錯左個重點
就算少人有都有一個叫法
當年大哥大電話年代香港都少人有
但都有大哥大電話呢種叫法
只要有就會有叫法
係唔需要普及先會有叫法

90年代大陸極少手提電話囉，你唔係做到開廠，或者香港上去果d人的話，隨時連手提電話係乜都唔知

咁你咪去揾個有錢嘅支那人問佢幾時開始叫手機囉
一定係嗰少部份人叫先嗰少部份人嘅影響力大過全香港大部份人啦
成日喺度FF係支那傳入，但冇一個人俾到證據

哦，咁即係你盲咗呀？
終於睇到我係講主流
咁你意思即係1997開始成為主流？

啱，你啱
手機係非主流
非主流啲電訊商、手機公司、香港電台、消委會、海關都用足咁多年，真係用心良苦

啲00後連支那以前嘅普通電器都要靠香港走水貨上去都唔知

補充*
你點會覺得我講摺機、蕉仔、音樂手機會係泛指所有類別㗎

民間同機構、官方叫法唔同有咩咁出奇？
你睇下而家啲高官日撚日喺度打造打造...

啱，你啱

叫我睇pin呀嘛

1998-11-15 叫手提電話

一九九九年十一月二十四日(星期三) 叫手提電話

1998年10月15日 叫手機
喂，手機幾時變主流叫法架？我盲咗定你盲咗呀？

當你 手提、手機、摺機、蕉仔
平排咁放係一齊既時候就會變成咁既意思
呢個係你排法既問題
或者你排得好D可以更清晰

OK, you win
係我懶打字，可以砌得好啲嘅

有句歌詞叫手機響鈴來留名

點解仲可以拗
退一百步，純粹學術角度研究一個字嘅起源傳播，啲人知唔知係幾難
歷史前後 同 因果 係冇直接關係，早只係代表早，唔代表有影響。
宋都發明左印刷術，但冇證據傳過去歐洲，今日嘅技術係來自古藤堡。

字詞，除非係好特別嘅用法，或者經明顯嘅途徑傳播，否則傳播唔係直觀。
例如咩牛B之類，明顯唔係香港廣東話發音，台灣亦冇相同用法，先可以確定係大陸用字

好多時係社會本來有呢種用法，但你自己圈子未聽過，唔代表唔存在
事物本身就多過一個名，唔係一個字通用，其他名就唔通用
例如成日有人講耳機係蝗語，根本個字喺香港存在左幾十年
只不過科技環境轉變，多人買多人用，個字多左人講就有比例變化，你今日講耳機大家會明，但耳筒一樣通用

而且字詞用法係會不斷跟社會環境變，既然手提電話已經唔係單純電話，用 手機 去取代係好合理
講字數少or冇左電話兩個字一定唔得嘅人，電腦都唔係真係一個腦，你平時係咪叫 個人電子計算機？
就係因為好難定義依家嘅mobile device，所以只取 手提 同 機械 去造字
到手機可以植入大腦，到時又會有另一個名

要反赤化有好多野可以做，唔係喺一啲用左廿幾年、冇明顯問題嘅字上面矯枉過正

你又無啦啦將個重點拉咗去主流唔主流
上面啲証據係証明緊當年手提手機麵有人講，手機唔係蝗帶落嚟
你自己走去死拗手機係非主流

好似掉轉咗喎
媒介（medium/media-眾數）係講緊傳遞資訊既嘢，可以係好純粹既物質/能量，例如電、光、無線電波、空氣既波動（聲），又或者係一啲複雜啲既、需要意識解讀既嘢，好似一封信（文字）、email、電波發射站+電波+天線+將信號轉化做光既電視、Facebook（作為一個平台） 咁，理論上呢啲媒介係唔會主動去除一啲資訊/雜訊，而只係將任何發送者輸入去既資訊交去比接收者

而傳媒（都係media死唔死）就係喺上述發送者嗰邊，挑選特定佢覺得合適既資訊、角度同解讀既人s，例如電視台、報館、記者、KOL等

咁iPhone幾時改名
而且佢個名由第一代開始就錯到今時今日

手電話機？

我想講手機以前唔係香港主流叫法咁我拉去講主流唔主流有咩問題？
個post 嘅subject 都係「其實係由幾時開始手提電話變咗手機的」

你會見到電話嘅icon已經變左
過去多數係撥輪式、有個話筒放上面果隻，依家好多都係iPhone 4果隻樣，下面有個home button果隻
雖然依家冇左home button，但果個樣已經借代左smart phone，好似3.5磁碟icon代表save咁

因為個topic shift左去「手機=赤化」
如果真係講幾時，係大概2010年代前期，使用頻率開始增加
正正係mobile device 脫離電話範疇，開始同PDA合併，然後再有iPhone嘅時間

佢咪就係"事實係香港而家主流嘅叫法係跟咗支那叫「手機」"嘅其中一個囉

由反赤化進入反智

答案咪係一直都有叫手機囉

都話主流咯

其實未有smartphone前，好多支那人落香港買Nokia，遠比2010早
果時有Nokia專門店，講支話多過講港話

你應該連有"自由行"之前支那人落嚟要有雙程證而且好撚難申請都唔知

PIN嘅資料只係證明手機叫法好早就喺香港出現
香港唔係跟支那叫，反而係支那跟香港叫
我所提出嘅係，手機叫法喺香港唔係主流，喺支那係主流
但而家喺香港都已經變成主流

其實我已經講左好多次
1, 中國有呢個字先，亦唔代表有影響香港
2, 香港早存在手機呢個字係事實，同時亦有好多個名，用字係可以變
3, 主流唔係單一，語言係多元存在，你諗下你有幾多個字去講 廁所？
4, 手機呢個字字義上係通，亦切合社會環境需要，冇需要矯枉過正一個冇問題嘅字

事實係當年香港人講手提 支那人講手機喎支那仔
叫你同事唔好求其攞幾個例子就當係全港流行先啦

利申︰iphone出現前做緊電訊行業
Nokia最流行時朋友做緊專門店sales

自由行2003開始實行，係咪比2010早好多？

為何那個故障手機 無故修好了 （2002）
當你下次 要玩伴時 手機按到沒電時 （2004）

P.s. 兩首都係黃偉文
我同事係黃偉文
大大個支那仔

連登仔以為自己見識少就代表全港唔流行
笑唔笑死人

手機叫法喺香港唔係主流，香港人係跟支那人改叫手機

但係2003年之前落到嚟香港嘅支那人少之有有
而一套2000年嘅電影唔係叫電話凶鈴而係叫手機凶鈴
T18唔係叫雙頻電話而係叫雙頻手機
海關叫你出口手機去用緊手提電話嘅支那要有牌

總之叫足咁多年手機都非主流，都係跟支那

你唔好潛呀話黃偉文係支那仔囉

1997年都早過2003年6年

Nokia最流行時朋友做緊專門店sales
但唔知Nokia 1998年係用"手機"嚟sale貪食蛇

1. 雖然PIN嘅資料話手機呢個字好早喺香港出現，但其實我都唔肯定係咪支那出現先，但邊度出現先都好，都唔代表冇影響香港
2. 香港早存在手機呢個字係事實，同時亦有好多個名，用字係可以變，呢啲我都同意架喎，我上面嘅留言都有講
3. 呢啲我都同意架喎，係想表達咩呢？我又冇講過主流係單一
4. 我亦都冇話過手機呢個字字義上唔通

上水啦喂以為你知柒就潛水
幾時去黃偉文個fd page到屌佢支那仔用手機2個字填詞
重要係2002年咁早
明明個時你話個個都用手提架

一定係黃偉文支那仔無文化無學識呀可

咁你想表達咩呢

係大6
機同時代表電話

香港既名命方式同大陸好唔同
香港既名命方式 印象 型象 簡化
所以你見到既都係有明確原因
上面有講過 手提、摺機、蕉仔、音樂電話、大哥大、龜仔、呢D
而冇一個正式名稱 唔會出現突然簡化版
mobile device都只係移動設備
你口中既個人電子計算機都唔係香港用語
你會係唔係你既語言列表入面搵字改成一個簡化版???
廣東話你用咩字去簡化變成手機呢
而且就算佢唔止係一個電話,佢依然係一個電話
冇需要係名字中刪除
iPhone從一開始就唔止係一個電話
今時今日佢都仲係一個電話

我最早聽過手機係普通話
當時我唔知佢講緊咩
過左好耐(超過一年)到左某一日(97年?)某個電視廣告出現[流動電話手機]
我先知係咩黎.....
留意 只係流動電話 手機 唔係智能電話
2007年iPhone先上市先有真正[唔係單純電話]出現
你地果D解釋成日講手提電話已經唔係單純電話所以改手機
到左2008先出真正爆發既iPhone 3G
覺唔覺成個時間順序有問題....?
差距係超過十年.....

1. 一定係支那人坐時光機回到過去影響香港，仲要做埋幕後黑手強迫電訊商手機公司政府部門香港電台要用當時支那都未出現嘅"手機"

你都on撚鳩
nokia喺手機上推出貪食蛇,個賣點已經係"哩部唔係淨係一部電話"啦00後
淨係識用smart phone看天下

我以前聽都係荷蘭水
都係大陸人先叫汽水

我最早聽過手機係普通話
00後

我上面都講咗，香港不嬲好多叫法
Sony Ericsson都出過隻音樂手機
我無否定過有手機呢個叫法

文字同口語都會有唔同啦，做咩唧你

啱，你啱
就算香港早過支那廣泛用手機都係香港跟支那用

四百幾個香港人VS四十幾個支那仔

攞正評嚟做數據

好撚好笑呀
代表連登大量00後

2002年防不勝防都未撚聽過囉小學生

你唔睇埋pin有幾個多支那仔睇唔過眼香港人發現手機唔係支那傳入

我係00後?
然後我出世前已經換左N次手提電話

BTW 你地真係揾食都幾艱難
24小時mon po 慘過做狗
有冇諗住轉行做狗?

咁你聽過onetwofree俾你任揀手機未

其實你有冇睇清楚我嘅留言？
我係回緊遠比2010早已經好多支那人落香港買Nokia
定係你想講1997年已經好多支那人落嚟買？

喂，我唔係講緊1998年冇手機呢個term喎
定你意思係1998年手機呢個term已成主流？

你柒到我忍唔住放低手頭嘅工作覆咗你先

小學生要早睡早起
電腦又唔可以用太耐唔係媽媽會鬧
明嘅

00後唔敢面對"好多支那人落香港買Nokia嘅2010年"遲過"onetwofree俾你任揀手機"嘅1997年足足13年
一定係2010年嘅支那人買完Nokia搭時光機返去拍廣告

我就係唔知你用果四點嚟回應我想表達啲乜

啱，你啱
一定唔係因為已經多人用所以廣告先用
一定係廣告唔理根本冇人用都堅持用，而且用足咁多年都冇人用仲堅持用

同埋你未覆我

咁黃偉文係咪死支那仔

我無講過香港早過支那廣泛用手機

事實係香港而家主流嘅叫法係跟咗支那叫「手機」

唔好講咁多廢話啦支那仔
你同事用小學專題研習水平既資料黎討論仲撚柒啦
BTW 繼續推PO 加油啊支那仔 大把人睇緊你啲廢話架

支那仔：雖然你早過我哋好多，但都係你跟我

咁你聽過咩叫GKK未?

最好就係我5歲就識係巴哈開帳號
仲有過再早D既號搵唔返

電子計算機 呢個字作為computer嘅翻譯存在左好耐，個人電子計算機就係personal computer嘅翻譯。
電子計算機 呢個字你搵到上5 60年代嘅香港報紙都有，同時都有電腦、電算機等等一堆名。唔普及嘅原因係因為件產品本身就唔普及，要去到2000年代先民間普及

電話革命唔係有iPhone先出現，最先係PDA phone，再之前係nokia symbain，俾user自己加程序入去，唔係所有野都一步到位

我真係唔明有明好拗，個字用左廿幾年，字義又合理，用廣告話解亦通。
就係因為或者有機會大陸歷史上早過香港出現，加上你個人主觀意見，呢個被社會普遍接受嘅字就有問題？

笑死我小學雞
緊係推比d 00後知咩係啱
唔好好似你咁柒乜都唔識做連衛兵

咁第一次聽手機係支那話嘅你聽過onetwofree俾你任揀手機未

good boy 又揾到位推

柒頭繼續出醜

喂喂喂

究竟黃偉文，姐係你口中嘅我同事佢係咪支那仔

香港早過支那廣泛用手機 = 香港而家主流嘅叫法係跟咗支那叫「手機」?
係咁興奮做乜？

句嘢你講架支那仔
支那仔：雖然你早過我哋好多，但都係你跟我

「我無講過香港早過支那廣泛用手機」
咁同呢句有咩關係？

答到我黃偉文係咪死支那仔未

條友用手機呢兩個字填詞

重要2002年咁早

究竟係咪支那仔

總之香港係抄支那嘅
我偉大嘅中国一定乜都領先香港
竟然話香港有嘢唔係中国傳入，我唔會接受任何人詆毀中国

黃偉文無文化無學識

用蝗語填詞重要2002年咁早

連衛兵係時候出征

你寫呢句意義係邊?
你睇返575樓我講咩啦
有部分落黎既支那人同想係支那擴展業務既商人叫「手機」
我細細個果時8幾年我都係香港見有人用簡體字
咁係唔係香港用簡體?
你講呢個冇意思
有人用同先出現係2回事黎

其實，我想問

反語言赤化，本質上唔係因為中共式中文有語義問題，不合漢語美感，或者廣東話解唔明，因為咁所以反對咩？

幾時因為「可能有機會中國大陸歷史上先用」，即使自己本身用左幾十年都要反對？

如果係後者，你只會愈黎愈少字用，或者變左原教主義，用字每次都要refer返去6 70年代香港

啱，你啱
有部分落黎既支那人同想係支那擴展業務既商人叫手機
雖然嗰班支那人唔知咩係手機

以下我咁講係咪有問題？
香港人叫某樣野有三個叫法 (A, B, C)
通常用B叫法
支那人叫某樣野有三個叫法 (A, B, C)
通常用A叫法
而家香港人跟晒支那人叫法

其實只係班傻閪揾唔到落台階死要面硬撐，唔使咁認真

如果真係要再執正啲，6 70年代都唔得
因為果陣好多南來文人去做報紙佬，都有機會將深圳河以北嘅字詞帶入黎
要再純粹啲，可要refer返去2 30年代香港

然而事實係
香港人叫某樣野有三個叫法 (A, B, C)
以前通常用A叫法，之後慢慢改咗B叫法
支那人叫某樣野有三個叫法 (A, B, C)
一直都通常用A叫法，見香港人用B，又改口做B
而家支那人跟晒香港人叫法

支那仔：你跟我

OK, 原來我哋嘅分歧喺呢度
你一直quote //支那仔：雖然你早過我哋好多，但都係你跟我
我完全唔知你想點

其實係冇證據證實，客觀上只睇到：
香港之前有 A、B、C，但以A為多，依家就變左B
中國有A、B、C，依家以B為主流

你只確定到
1，香港社會用字改變
2，香港同中國大陸用左同一個字

但無法推論出 因為中國用B，所以香港用字變為B 呢個結論
語言呢樣野，可以同時不約而同用同一個字，亦可能係香港影響大陸
其實證實唔到

連衛兵：

而家我地用b 支那又用b

所以b係蝗語

事實係00年代初之前
香港一直都係文化輸出國
支那絕大部份用語都係抄香港，連的士巴士都係
上面嗰班如果真係00後,唔知哩段時間我都唔難佢哋嘅

我拋多個可能性出黎
啱啱執左嘅Ringhk，佢name自己做「全港NO.1 手機資訊網站」
睇返web archive，佢2001年已經用緊 手機

果陣好多人上去搵和弦鈴聲
可能係因為咁，多左人去討論 手機呢個字
當然，手機呢個moment先開始普及亦係原因

簡而精

唔講都唔醒起有個咁嘅網站
不過2000年之前嘅紀錄都係好難揾

果陣大陸已經用緊手機，所以結論手機係蝗語
唔好同我講要証據 大陸就係用手機 一定係大陸啲生意佬落嚟香港叫ringhk用手機兩隻字

分歧就係 手機喺香港一早已經出現，有晒証明
你話手機係大陸用得多，先影響香港人主流用手機 (可能係事實，但係一嚟唔係呢個post嘅重點，條問題唔係討論主唔主流，二嚟係你完全畀唔到証據)

電腦呢樣野要Win95先開始普及，到形成中文社群，點都要幾年時間。
Ringhk佢寫就99年開始，假設佢兩年內冇改名，咁99年已經有出現download鈴聲嘅需求，手機呢個字亦係90年代尾開始普及，同之前廣告資料吻合。

究竟係手機普及，多人用多人講；電視廣告又用 手機；加上網絡起步，網民多用 手機，再影響埋社會大眾

抑或

香港俾大陸完全影響

咁就大家自己諗

問題係香港以前用字係好豐富好多變
通常會就咁叫「手提電話」
會同朋友講「你打我手提啦」，喂「你手提幾號呀」
我哋又會講「電話殼」，攞部「電話去整」，「電話費」一個用交幾百蚊
但歌詞又會出現「手機」，又會講「手機繩」，「手機鈴聲」
但而家全部用晒「手機」

當然啦
支那成千年前已經有人講道德
但今時今日都未學識既支那人仲有好多
咁有咩問題?
你真係唔識以前大6係點
好多文盲好多窮人但有小部分有錢同用高級貨
符合國情
而且同你所想既唔同
當年都有外國讀完書返去(其實我唔知為咩仲要返去...)
仲有部分係貪左唔少既好留意呢D當身份象徵

會唔會係你用字太貧乏
手機 多人用，但其他字都冇消失到
你講 手提電話號碼，如果冇人明你講咩，咁就係「轉晒」

你第一點我冇話過手機一詞支那用先過香港
第二點其實兩邊都冇證據

媒體好多人用 你想泛指就會用到
讀politic唔會遂個數都係講媒體 泛指所有推送/接收方式

我用字太貧乏就唔會寫出嚟啦

兩邊都冇證據
廣告用又話非主流
機構用又話非主流
電影用又話非主流
民間網站都用都係非主流

咁咪係囉，既然個字大家都識，咁點叫轉晒

總之就算全香港都有用,而且係一早就用,一樣係非主流,一樣係支那傳入

自己唔識=非主流
因為自己一定係主流
我話嘅

你又搞錯
講緊香港自己變成主流定係受支那影響
//你走去講XX用又話非主流
同你溝通真係好辛苦

現在的手機越出越CYBER，好似Sony Z18, Panasonic GD93, Nokia 8850等等，想令自己部手機與別不同，都要諗諗計仔

哇屌,又撚耐冇聽人講CYBER

識係大家都識，少人講呀嘛

係啦一定係受支那影響啦
你覺得係就係啦

00後其實係咪真係唔知以前嘅支那根本冇文化影響力

其實問題喺你度...
係你唔知點解入到嚟自己加個框架 要人討論主流非主流
明明就好簡單 有晒廣告 網站 報紙 機構嘅資料証明香港一早出現咗手機兩隻字

咁我掉返轉問，點解我一定要用手提or手提電話，唔可以用手機
如果個字冇人識，專登空降落社會迫人用，咁梗係有問題
但90年代已經係普及用字，依家更多人用，個問題喺邊

喺支那冇文化影響力嘅年代
一早出現而且無論官方定民間都廣泛使用
都依然係非主流
都依然係受支那影響(雖然支那冇影響力,亦冇證據證明係支那影響)

因為兩個叫法都有人講
咁我討論邊個多人講啲都唔得？

其實我前面有講過
係要承認受影響被赤化
問題點只係係呢度!
改變左我可以唔用但我冇迫人唔好用

你要留意
我係親身經歷過既歷史
有人為左唔想承認受影響
作好多假野出黎否定佢
我走出黎講返事實咁有咩問題??

冇話唔可以用手機
可以架，用啦

我係親身經歷過既歷史
其他人就唔係親身經歷過既歷史

用緊，你依家喺手機台

新移民叫「手雞」

本身就係討論緊幾時開返有手機兩隻字嘅用法
你就入嚟死要拗少人講少人講 非主流非主流

就好似有人問街市有冇咩菜買，有人就有晒証明邊個邊個街市有，你就無啦啦走埋去，呢隻菜非主流㗎，好少人食㗎，係有呀，少人賣少人買呀嘛

咁其實你想點？ 仲要話返人難溝通

你唔好綁架個概念先
香港被赤化，唔代表要咁樣矯枉過正，自己打自己
素質 取代 質素 係語言赤化，唔代表所有語言改變都係赤化

一直講有咩廣告
有咩歌
有咩人用
都係歷史
冇錯既
只不過呢D係赤化過程既一部分
重點係比人改變左仲要唔知 係咁維護主人
你似乎想做一個小粉紅

你用意係好
但係點解本身香港用過過嘅字，因為支那都用得多，香港就唔可以再用？

????????
你搞清楚個爭論點開始
係一開始有人講以前冇人用 手機 呢個字，先有pin msg講其實以前有人用
然後就一埋人拗以前有，但唔係主流，於是就變成「我記唔記得」，先會搵證據講其實好多人用
再有一班人拒絕所有語言改變，將改變shift晒去語言赤化

咁你咪由得我單機囉，但你又要加入討論
PIN已經有證據97已經有呢個叫法啦，咁走去討論邊個叫法多人用唔得咩？

改正：赤化嘅一部份(我覺得，而且冇證據)
好心你隻支那仔唔好咁醜怪啦，俾人踢爆香港領先支那就發脾氣

你點分辨 語言赤化 同 自然用詞改變 ?
就算香港一直都用緊，但大陸都用緊，我地就唔可以用？？

.....

做乜咁多隻支那仔咁努力想矮化香港，又走去誇大支那嘅文化影響力
連手機都要屈成係支那傳入

收皮啦支那仔，香港用緊手機嘅時候，支那仲食緊泥咋

當然唔係所有啦
我都唔係綁架
但你睇下D人回咩先
廣告有
歌有什麼的
有D好明顯有D冇咁明顯
列子:冷氣機 空調 好覺眼
冷暖空調機 冷暖氣機 唔太覺
聽落好多人覺得合理
廣告又有好多地方有
但好多年前一出現果時你已經好覺眼
然後仲搵左係咩事 喔原來係大6用語
十年後有人同你講空調係香港出現先你有咩感想?

夠鐘收工 係咁先

其實係對語言赤化嘅反應，大家會想反擊，搵返冇赤化過嘅廣東話
但本身就唔識幾多字，自己冇聽過就當蝗語，最後變左獵巫，自己捉自己蟲

香港嚟緊對其他嘢有咩叫法 最重要應該係點樣封鎖消息 唔可以俾啲叫法傳上支那 由傳上去果一刻就注定咗個叫法係蝗語

我就真係30年人都冇聽過土生土長香港人講空調

空調呢個字有存在，但唔係指家用冷氣機，係指地盤or大廈中央空調調節機
條友拉埋其他黎講，個立論就係自己覺得係就係

仲要成班人都強詞奪理打橫嚟講，咩廣告係一兩個人決定唔代表主流，官方機構用唔代表主流，電影少人睇唔代表主流
事實根本完全相反，手機哩啲潮流玩意嘅廣告，白痴都知一定係市面上多人用嘅用語先會加入廣告入面
用個完全冇人知佢講咩嘅用語，唔使賣咩
真係冇人知佢講咩，咁用一兩次佢就收得皮啦

你話有一兩個廣告想"創造"潮流用新詞都有可能，但咁多年嚟一直都用咪即係呢個字已經係廣泛使用囉
onetwothree 1997年用手機，最大可能性就係1997年之以大眾已經用緊手機

*onetwofree 1997年用手機，最大可能性就係1997年之前大眾已經用緊"手機"

佢地先set左個結論，然後再建立因果關係
所以當你講個因果推論唔成立，佢地心理機制就會覺得你反對緊佢個前設
雖然香港語言赤化係事實，但唔代表要將所有語言變化導向呢個結論
佢地就係分唔到，先會覺得你啲證據全部都係幫中共講說話，反對香港有語言赤化

其實佢地係可憐嘅，如果冇中共語言政策壓迫，呢個爭論根本唔會存在，香港人亦唔需要咁樣作賤自己

俾支共搞撚到冇晒理智

仲有假設埋90 00年代啲人用"手機"係為咗赤化香港為咗令香港人跟支那用語，真係上晒腦

大部份child 登仔都係未戒奶，一係就仲讀緊書，啲舊時代港產片都未睇過，但又一味話自已好鍾意香港，好鍾意殖民地社會既香港，笑左留意左好耐，由開車，揸車，到手機，手提電話等等，連自己地方用開既language 都突然變左大陸字

用例子答你

之前都睇過啲正字post
發現自己兩樣都有用
不過之後都盡量用返電話/iphone/android機

不過你再睇下呢個台名

我同你講啦
我係2千年咁上下做過幾年中央冷氣既管理保養既野
我就係中環新世界大廈果邊既
係唔會用(中央空氣調節機)更加唔係中央空調調節機
香港一直都係用中央冷氣呢個名稱
從一開始空調就係=家用冷氣
你亂吹都仲要吹到去我做過幾年既野話我錯果度好野

呢個世界唔係只有一個字，同一樣野可以好多叫法
唔好成日都係自己聽過=全世界都係咁

講左咁耐你都係有人用即係香港野
香港好耐之前已經係國際城市(97年後變成大6一個小城市)
咩語言都係香港有人用
咁阿拉伯語係唔係香港話?
英文又本土語言?
煲東瓜係你母語?(好有可能)
成街都係珍珠奶茶影2張相香港有賣就係香港野?
無知真可怕
你比幾多呢D垃圾出黎都係冇用架
唔係就唔係

好明顯無知嗰個係你

香港本地出嘅中文報紙唔係出俾香港人睇
7 80年代唔同報紙，例如大公、華字日報都用過，另外仲有一堆廣告都用過
我就廢事貼晒出黎，自己都search到
呢啲全部都唔係香港人寫，唔係香港人睇
全香港亦冇人知個字點解，但keep左住繼續出喺報紙
你鍾意咁諗我迫唔到你

呢D咪就係無知既可怕
無啦啦走去屈00後
屈唔到就隨便貼D野當證據亂吹
個腦又唔用邏輯黎思考
講唔通啦比人踢爆晒就只係識鬧人
理由都唔洗
真係叻~

由中聯辦控制的香港親共報章《大公報》、《文匯報》
完~

7 80年代有中聯辦

隨便貼D野當證據都係證據
一樣打到你塊面啪啪聲
而你條撚樣講咁耐除咗"我記得"之外屎都痾唔出一條

早抖啦傻閪

條友可能連大公文匯8964屌中共屠城都唔知

你真係唔識架喎
香港既報紙有好多唔同既地方既
包括 大陸 台灣
我貼張圖出黎寫中華民國XX年既
咁係唔係原來香港係用中華民國XX年??

賣港幣架
地止係鑽石山

香港係國際城市
有咩咁出奇呢
但你既理由就企唔住囉
PS:中華民國41年係1952年 香港唔係國民黨政府

70年代前，國民黨政府先係「中國」，部分親國民黨刊物會堅持用民國x年
果陣調景嶺仲有好多國民黨舊兵官住
戰前戰後都有好多南來文人黎香港，一部分仲做左報紙佬

即係就算追返上7 80年代嘅大眾報紙，入面嘅用字你都唔認為屬於大眾
你心目中由純正香港人先係講屬於香港用語，咁你要去搵新界原居民，但佢地好多又唔係講粵語
而果陣講粵語嘅寫稿佬又好多廣洲黎，咁又唔符合你標準
果陣興嘅「三及第」又文白夾雜，又唔係純口語粵文

咁講法，呢個世界冇任何文字記錄屬於香港

你真係好撚無知

你真係幾無知架喎
香港有班原國民黨人係慈雲山全香港既人都知啦
你貼呢個出黎既意義係咩呢?
咁有係唔係等於香港係台灣既?
只係證明左你地所謂既證據企唔住
用下你既邏輯想下先啦
你仲好高興咁貼出黎唔怕笑死人

呢班香港粵語原教主義者到底明唔明，香港文化係溝出黎
如果要切走所有受外來物影響嘅文化，覺得咁樣先係真正嘅香港，最後你會發現咩都唔屬於你
反赤化，係選別嘅過程，唔係一個單純切割工序

香港粵語原教主義者 X
on9仔 O

咪玩啦條友邊有咩主義，只係佢唔撚識就當係支語咋
無知到成個白痴咁

錯晒啦
咩粵語原教主義者姐
我一直講既係要認
唔係要切走
係你地死唔認
有受外來野影響
你地死都否認果D係外來既野
香港從來都係融合世界文化
接受呢D係外來文化好難咩
為咩你要死都要搶人地既當香港野

真係好撚癲
今日香港文學嘅討論已經推進到不一定香港境內書寫，對象、語境甚至發表地係香港都計
將香港當成一個平台or意識圈
呢種切到總之有少少非香港原生就唔計，真係推翻晒所有討論，原來呢啲全部都唔屬於香港

你意思係雖然一樣野香港用左幾十年，寫同睇都喺香港境內，但都可以唔屬於香港文化一部分？？？？
即係茶葉係印度黎，紅茶文化係英國帶入香港，加奶飲又唔係香港本土人發明，所以奶茶就唔屬於香港文化？？？？

呢個講法真係驚為天人

我認呀

我認我認為蝗語係要杜絕 例如小三 小鮮肉 素質 乜都打造 乜都加大力度

同時我都認我認為有啲字一早喺香港已經有嘅講法 唔應該因為支那都有用就變成蝗語 例如空調 手機 顯卡

按佢邏輯數數吓會發現香港原來根本冇香港文化

樓上幾位係好有心，搵咗好多文字記錄
但其實有個盲點嘅，就好似︰地鐵、港鐵
幾時開始香港人普遍叫港鐵呢？
係咪叫地鐵先係主流呢？
所以文字記錄只能證明個詞幾時出現過，但邊個係流行叫法真係好難證實

地鐵咪 06 07 年合併改名之後變港鐵囉，不過有好多人叫慣左就都係叫地鐵，幾時變主流就真係唔知了

首先呢
台灣用緊既所謂國語咪又係同普通話一鳩樣
唔好自欺欺人

然後既然已知
(1)手機一詞源自蝗語系
(2)香港用語由手提電話->手機
就可以總結到：蝗語用詞「手機」成功取代「手提電話」

所謂「演變」真係得啖笑
難道而家00後10後用哂牛B666個d蝗語term十幾廿年後又可以名正言順用「演變」掩飾源自蝗語既事實?

汽水都係源自蝗語系㗎傻閪
報紙都係源自蝗語系㗎傻閪

百鳩幾年前嘅事用嚟類比十幾年前嘅事小弟佩服
不過你都係錯

荷蘭水呢就係清朝嘅事 全中國都係叫荷蘭水嘅 唔係淨係香港叫荷蘭水
後尾多咗其他brand先叫汽水

報紙呢本來啲名就係叫乜乜物報(18XX年)
叫返報紙都唔係咩蝗語問題

順便講埋
啤酒個「啤」係粵語造字音譯beer 所謂「鬼佬涼茶」係比喻
google下唔好亂咁舉例ok?

最後你pin嗰句「1997年香港已經開始有手機哩個用法，係由台灣傳入」已經完美解釋咗手機係蝗語term唔洗再兜

手提電話都係源自蝗語系㗎傻閪

甚至連電話都係源自蝗語系㗎傻閪

電話係日本漢字意譯
德律風係大陸仔音譯
又亂鳩咁舉例

由高登時期大家都笑鳩大陸人講手支
到而家有人up得出由細到大都係講手支
真係哭撚咗

退一萬步嚟講就算比你搵到一個大家都用緊嘅term係蝗語又點?
改變到手機係蝗語嘅事實?
你覺得「隔籬嗰個都係咁所以無問題」呢啲on9 logic講得通?

其實以佢不斷叫人pin嗰個post根本原全無證據證明係由台灣傳入
新聞稿同廣告呢D幾個人就可以決定到既野又拎左黎做證據
唔係話佢錯既,不過只係一D無力既證據
淨係識人生攻擊講悔氣話顯得自己高人一等
又滑坡又無辯論技巧又唔識求證,出篇長文就係真理咩

出面已經見到有幾個POST講有關蝗語講到手機叫人黎呢個POST睇PIN喇
咁又由佢一個人創造左歷史證據出黎喇

唔認同但笑咗

會唔會係佢先係俾中國邏輯洗左腦呀

「手機係蝗語」就真係由班00後創造歷史喇
而且創造咗咁多年都只係｢我記得｣，冇人俾到證據

冇
臨瞓撚吓你啫，係鳩up㗎
你都講到一個民主化程度高過香港無限倍嘅獨立國家都係蝗，台灣用語係蝗語，又有咩需要同你講呢

揾到台灣1994年已經手機緊，唔關事咪唔貼囉
只不過香港1997年已經手機緊，支那2000先有手機
話係支那傳入就真係笑死人

由高登時期大家都笑鳩大陸人講手支
咪即係由高登時代已經錯撚晒

你要堅持台灣=蝗嘅理論係你嘅事

原來講咁耐，｢台灣傳入｣就係你哋所謂｢手機係蝗語｣嘅原因

你讀書少唔好跳出黎柒啦

剩係叫電話

高登時期仲我係中國人呀Hi

講個笑話你聽：高登

傳媒咪姐係傳播媒體....

分唔清國家同語言?
同一種語言可以由唔同國家或地區共同使用

英美係「民主化程度高過香港無限倍嘅獨立國家」
難道香港嘅英文就同英美嘅英文唔同?

柒咗就話鳩up

你咪就係分唔清嗰個囉
台灣傳入都叫蝗語

你知台灣所謂「國語」係二戰後由大陸傳過去㗎可?
可以話「台式蝗語」經過演化後同「中式蝗語」係有少少唔同嘅
但係同為蝗語呢一點無可爭辯
就同英式英文同美式英文同樣係英文一樣道理
唔係隔咗一層就可以偷渡㗎幹你娘

中華民國(1912~)講國語
蝗國(1949~)講蝗語

傻閪：一樣係普通話一樣係蝗語中國高登仔都係咁講

你唔知「普通話」呢個名係1949年作出嚟取代「國語」呢個名?
換言之 1949年之前「普通話」呢種語言就係叫做「國語」
改過個名就當唔同是唔是想笑死人

以前好似都有人叫手電

手電好似係講緊電筒

「書面語」呢三隻字究竟呃咗幾多香港人學蝗語支那話？遲啲可能「一會兒」、「一起」、「坑爹」都變埋做「書面語」

所以台灣傳入嚟就得？台灣人都用緊「像極了愛情」，所以如果將「像極了愛情」講做係台灣傳入嚟，香港人就覺得冇所謂？知唔知台灣人俾人滅完台語之後，都唔係幾認同自己講緊嘅中文？有幾多復興台語運動你又知唔知

思覺老師99年啲片的確係講緊「手電」

反高登反台獨啦中國人Hi

講緊90年代啊傻閪
支那連網都冇得上啊傻閪
拎嚟同依家比，00後係咪真係唔知支那廿幾年前乜都唔係

開始語無論次
同一種語言可以由唔同國家或地區共同使用係咪咁難理解

好心你條on9仔唔好咁醜怪啦
我哋反蝗語唔係反中文唔係反國語
係得你條傻閪將所有國語當晒係蝗語

返高登反台獨啦中國人Hi

咁好奇問下
叉電你作文會點寫
charge電？

由高登已經講過好多次書面語同蝗語唔好撈亂

而家你班連衛兵就送咗自己嘅文字比人

一起係書面語呀屌你老母你作文又寫一齊呀？

「加埋」
加起來

加起來係咪又蝗語呀？
每次見到d人無文字修養中學中文作文都唔知係咪0分見親文字就話係蝗語真係好撚嬲

自己唔讀書不學無術係到斷送香港人嘅中文

駁唔到就開始潑婦罵街真係唔知邊個醜怪
你知台灣所謂「國語」係二戰後由大陸傳過去㗎可?
可以話「台式蝗語」經過演化後同「中式蝗語」係有少少唔同嘅
但係同為蝗語呢一點無可爭辯
就同英式英文同美式英文同樣係英文一樣道理
唔係隔咗一層就可以偷渡㗎幹你娘

我諗佢係講緊個「一起」係用嚟做量詞個「一起」
「一起事件」「一起意外」睇到R晒頭

照你咁講
香港人好多都有支那血統

隔咗一層就係唔係蝗蟲

咁又點
所以當一起係蝗語根本係on9 行為

你嘅意思係「一起事件」「一起意外」個量詞無問題?

仲拎英文嚟做例子想笑死人咩
你嘅支那邏輯就好似啲支那人話要反美，因為美國人講英文所以就要反埋英文，再反埋個音譯同美國完全冇關係嘅巴士，要改叫返做公交一撚樣咁反智
果然係中国人，一脈相承

好心你條on9仔唔好咁醜怪啦
一開頭話手機係支語要反
柒撚咗就話台灣傳入一樣蝗語要反
又柒撚咗就話所有國語都係蝗語全部都反
個龍門由黃河搬撚咗去濁水溪，下次搬去太平洋啦不如

你嘅意思係一起呢個詞唔用得？

中國開始叫「手機」應該係 一間叫波導喺1999年出嘅「移動電話」開始

1999年2月5日

奉化波導有限公司與法國SAGEM公司簽訂合作協議，進行移動電話技術開發和生產合作。 7月8日，奉化波導有限公司貸款建成第一條移動電話生產線並開工生產，第一台波導牌移動電話下線。

所以香港叫手機係先過中國 而且極有可能係台灣傳入

你望下你係咩台開post

一個人蝗唔蝗就從來都唔係睇血統嘅
唔通梁天琦武漢出世就係蝗咩
所以你提出呢個係偽命題

我第一個post#748第一句已經講咗
「台灣用緊既所謂國語咪又係同普通話一鳩樣
唔好自欺欺人」
論據貧乏到要屈人搬龍門

支那邏輯就返支那用啦你

「起」唔可以作為量詞使用
所以答到未
你嘅意思係「一起事件」「一起意外」個量詞無問題?

咁你答到我一起用唔用得未

唔係用嚟做量詞既情況下用得

仲拎英文嚟做例子想笑死人咩
你嘅支那邏輯就好似啲支那人話要反美，因為美國人講英文所以就要反埋英文，再反埋個音譯同美國完全冇關係嘅巴士，要改叫返做公交一撚樣咁反智
果然係中国人，一脈相承

你舉嘅例子係
(A) 反一個國家
(B) 所以反埋嗰個國家嘅語言
(C) 所以反埋其中某個用語但同A個國家完全無關

我就純粹因為普通話難聽兼語意不清而且經常發明新term入侵廣東話先唔鍾意嘅
並唔係因為某個國家用普通話所以我就反普通話
唔通佢用廣東話同英文又要反埋廣東話同英文咩
可能你會啦

所以A->B嘅因果關係只係你一廂情願
AB可能會同時存在但佢地之間並唔係一個因果關係
亦因此B->C個C並唔存在同A個國家完全無關嘅問題
明?

並唔係因為某個國家用普通話所以我就反普通話

普通話係蝗語
由高登時期大家都笑鳩大陸人講手支

又搬
今次又變咗唔反蝗唔反支只係反普通話
屌你真係中国人嚟呀Hi

手你老母機

一係手提

一係電話

蝗語 = 中式普通話 = 台式普通話
反蝗反支同反蝗語可以同時存在
但並唔係因為反蝗反支所以反蝗語
好難明?
你係因為蝗國人用蝗語所以你先反蝗語?
大把蝗國人用廣東話同英文你係咪以後唔講嘢?

屌你連反蝗語係反緊乜都唔撚知

我就因為蝗語難聽兼語意不清而且經常發明新term入侵廣東話所以先反嘅
你係因為蝗國人用蝗語所以你先反蝗語咩?
YES / NO

答案係yes啊傻閪
再答埋你支那人講廣東話講英文都只係支那人講廣東話同支那人講英文，唔會變撚咗支那人講支那話

如果支那滅撚咗國支那人死撚晒，我理撚佢下手入主講印度話定講日文

屌你真係弱撚智，成個post喺度屌手機係咪蝗語支那詞得你柒撚懵懵聲稱自己反國語

如果蝗國人講廣東話講英文無問題但講普通話有問題嘅話咁個問題好明顯就係出自普通話身上啦
係你條傻鳩理解唔到普通話同國語基本上係一鳩樣所以先得出「手機係台灣傳入所以無問題」呢個錯誤結論

回帶
「普通話」呢個名係1949年作出嚟取代「國語」呢個名
換言之 1949年之前「普通話」呢種語言就係叫做「國語」
改過個名就當唔同是唔是想笑死人

你知台灣所謂「國語」係二戰後由大陸傳過去㗎可?
可以話「台式蝗語」經過演化後同「中式蝗語」係有少少唔同嘅
但係同為蝗語呢一點無可爭辯
就同英式英文同美式英文同樣係英文一樣道理
唔係隔咗一層就可以偷渡㗎幹你娘

回乜帶啊你真係傻㗎喎咁撚耐都唔撚明咩叫蝗語
睇嚟你一係盲嘅一係就好撚自戀
自我中心到咁撚耐都唔知自己問題喺邊

台灣叫手機→香港叫手機→支那叫手機=手機唔係蝗語
全世界是但一個地方叫xx→香港叫xx→支那叫xx=xx唔係蝗語
香港叫yy→支那叫yy=yy唔係蝗語
全世界是但一個地方叫aa→支那叫aa→香港叫aa=aa唔係蝗語

支那叫牛b→台灣叫牛b→香港啲傻閪叫牛b=牛b係蝗語
支那叫td→全世界是但一個地方叫td→香港叫td=td係蝗語
支那發明嘅垃圾用語=蝗語

明唔撚明啊傻閪
全個post都係反蝗語反支那，係得你一條撚樣柒撚咗喺到聲稱自己只係反普通話

依個回覆應該keep起佢
每次再有傻仔提起依個月經問題
就用依啲證據打到佢地啪啪聲

Computer，香港通常譯做「計算機」、「電腦」。
Calculator，香港通常譯做「計數機」。

原來仲拗緊
仲拗到係反一切與普通話有關嘅字
咁你搵多陣會發現你唔會有字可以用

同你講本身同一樣野就多過一個名又唔信
自然語言變化又唔俾
下下都上綱上線到所有人會講牛B
真係反到走火入魔

既然你話「手機」係台灣發明所以無問題
咁你係咪正式宣佈台灣發明嘅用語可以用喺廣東話度?
我就不了

「手機」係台灣發明所以無問題
係因為香港都啱用

唔啱用咪唔用囉你係咪真係傻架

唔啱用係因為大部份都要用蝗語讀音先解釋到
「手機」啱用係因為唔洗用蝗語讀音都解釋到
然而大把蝗語唔洗用蝗語讀音都解釋到 唔通又用得咩

其實你理解「蝗語」個定義係咪有啲問題
你嘅定義淨係包括「支那發明嘅垃圾用語」而唔包括普通話本身
但其實「蝗語」係指普通話呢一種垃圾語言
亦可以指「支那發明嘅垃圾用語」
因為「支那發明嘅垃圾用語」係subset of普通話
如果你淨係想話「支那發明嘅垃圾用語」而唔包括普通話本身
應該係叫「共產中文」
清楚明白?

但其實「蝗語」係指普通話呢一種垃圾語言

其實呢
得你係咁睇咋

得你唔知「蝗語」係指普通話呢一種垃圾語言就真
如果「蝗語」唔係指普通話嘅話
咁「普通話」又應該點稱呼好
又要作個新term出嚟?
腦裝屎

咁你咪行出門口是但問個人台灣國語係咪蝗語囉
乖啦，唔好匿係屋企發神經啦

你係咪已經接受咗蝗語係指普通話同埋自己柒咗呢個事實?

咁我想問，係咪用山東話講出黎就唔係蝗語
定所有非粵語嘅漢語系語言都蝗語
咁廣州粵語又係中共勢力範圍內，再要縮到深圳河以南嘅粵語先係非蝗語？

反上腦

語言學上要判定兩種話係咪相同語言係講相互理解性(mutual intelligibility)
意思大概係A話人唔洗學B話都理解到B話 而且 B話人唔洗學A話都理解到A話
根據呢個準則判定到:
普通話同國語係同一種語言
普通話同粵語唔係同一種語言
如果你對山東話或者其他話有興趣都可以根據呢個準則判定

然後點解你班友成日將語言同勢力範圍掛勾?
美國加拿大印度澳洲呢D用英文嘅獨立國家都曾經係英國殖民地
唔通而家獨立咗又要話自己唔係講英文?

你係咪搞錯左
係上面啲人反上腦，將所有非純正香港人嘅粵語運用都歸入蝗語
連幾廿年前香港已經有用緊嘅字，都屈成係俾大陸影響先出現

而且你自己個邏輯係：
普通話係蝗語，因為同粵語發音非互通
咁講法，所有非粵語嘅漢語都係歸入蝗語
閩南話上海話山東話，統統都係蝗語
即係所謂「蝗語」，就係因為非粵語

你要咁諗，我迫唔到你，我只可以講連登真係好多痴線佬

你理解錯
好明顯唔係「同粵語發音非互通就係蝗語」
我係話任何一種話同普通話屬同一種語言=蝗語
而係咪相同語言係講相互理解性(mutual intelligibility)
然後由此可得任何明顯同普通話不能相互理解嘅話包括閩南話上海話客家話潮州話呢啲就唔算係蝗語ok?

所謂普通話其實係北京口音，北京話本身又係華北官話嘅一種，咁華北官話又係唔係蝗語？？

我覺得不如思考下「蝗語」呢個概念點黎
原初目的係反語言赤化，保護香港本土語言
有時好似 牛B 呢啲好明顯唔係粵語應用，但亦有好多本身就用左幾廿年，只不過你未聽過嘅字
咁應該係豐富香港粵語本身，例如睇多啲香港文學，學好中文知識
而唔係不斷上綱上線，執著某一個字係唔係蝗語

「華北官話」係一個統稱包括多種華北地區嘅唔同話包括北京、天津、河北、河南、山東、遼寧、吉林、黑龍江、內蒙古
唔係真係有種話叫華北官話
你有興趣可以根據相互理解性(mutual intelligibility)去逐一判定

然後從目的嚟睇與其話係「反語言赤化」不如話係「反語言劣化」
不過因為大部分劣質用詞都係來自大劣所以變咗做「反語言赤化」
「手機」算唔算劣質?
上面有人話「手提電話」淨係表達到可以打電話嘅意思所以要轉「手機」
但係「手機」我就覺得連打電話呢個意思都表達唔到淨係得返可以手提個意思

同埋唔係用得耐就代表無問題
而家好多00後10後都習慣咗用蝗語
等再過十幾廿年用蝗語嘅新一代就成為主流
我地變成死廢老
到時就

咁係因為依家啲 手機 都唔係用黎打電話
上網打機影相，用facetime仲多過純電話，電話功能反而變成最minor果樣
當 手提電話 變成個人多媒體終端，咁咪要一個新字去統稱所有終端 > 手提終端機器 之類

語言變化有幾出奇
廿年前嘅人咪又係覺得果陣啲後生文化水平差
你睇下80年代啲公開試卷，難過今日好撚多
反赤化首要任務係自己學多幾隻字，唔係上綱上線屌字

一直都做mobile phone/ mobile

手提終端機好似係你FF出嚟手機從來都唔係呢個term嘅簡稱
同埋手提終端機已經名花有主

語言會變化
但係避免往劣嗰邊變化就係我地要做嘅嘢
「手提電話」變成「手機」就係一個例子
我認為唔止無表達到多媒體嘅意思
而且連唯一嘅意思都無埋

多媒體

電導體

其實我覺得叫手機真係無咩問題

叫電話好似停留咗屋企個d拉線電話咁.

我唔係講手機係手提終端機嘅簡稱，而係講手機係實際意義上成為左一部手提多媒體終端
手提電話 唔再係電話，社會適應科技改變改用 手機 去統稱呢類裝置，只係好直白咁表達「手提」「機器」呢兩個意思，個字直觀又合意，唔會好似 牛B 果類無法望文生義

你望「機器」可以生到啲咩義
唔好FF「機器」代表多媒體多功能乜乜乜
「機器」只係代表一個有某啲功能嘅零件集合體
一個term「XX機」最重要係個功能描述
例如飛機可以飛 冷氣機可以出冷氣 電視機可以睇 起重機可以起重
「手機」個意思極其量就係可以用手拎住就係得咁多
如果你真心要作個新term表達多媒體多功能乜乜乜嘅話現存最接近嘅詞應該係「電腦」
而家成塊pizza嗰啲「平板電腦」就係一個例子
真係好撚彩唔係叫「平板機」

咁電腦個「腦」係邊
電話又點樣表達telephone原意個「遠距」「聲音」個意思
耳機有冇表達到「聲音」嘅意思

手提電話係80年代先開始民用，90年代開始快速發展，到2000年代已經加左一大堆功能，又相機又walkman又上網。
呢樣產品係手提，但同手提電腦仍有好大差距，唔可以叫電腦，但叫手提電話又表現唔到佢多功能。甚至你額外加用xx型手提電話，聽日又多左另外功能，個名又outdate。
咁又唔係一般認知上嘅電腦，又唔再係一部電話，點命名都追唔上科技發展，最直觀咁描述呢樣產品兩大性質，就係「手提」「機器」，成件事根本好合理。

到十年後，所有功能直接植入大腦，連電腦電話都唔需要，可能到時又改叫「腦機」啦。定你又要堅持叫佢做「植入型手提電話」，或者「植入型電話電腦」

講到「手機」係呢個樓主作咁

btw 你咁講「手提」又點表達到係一部現代嘅智能電話？

講緊一個term「XX機」最重要係個功能描述又關電腦電話事不過都答下你
耳機就一向都屌緊
電腦唔叫電腦唔通叫電機咩
「腦」明顯更加表達到處理信息及多功能嘅意思
如果唔明可能係因你為個腦無乜功能唔係好處理到信息

「電話」是日本人生造的漢語詞，用來意譯英文的telephone。當初中國人對這個英文詞採取了音譯，譯作「德律風」。在一段時期內，「電話」和「德律風」兩種叫法通用。但後來，「德律風」這種叫法終於消失。由於新世紀初年，一群在日本的紹興籍留學生曾聯名給家鄉寫回一封長信，其中詳細介紹了日本的近代化情形，魯迅也列名其中。信中說到「電話」 時，特意注釋道：「以電器傳達言語，中國人譯為『德律風』，不如電話之切。」所以，以後就叫「電話」了。

然後講咗好多次「手機」兩隻字表達到嘅只有可以用手拎住一個意思
唔好FF到包括咗多功能呢個意思係連電話呢個意思都無埋
如果當年因為同手提電腦仍有好大差距所以唔可以叫電腦
咁而家smart phone功能拍得住電腦點解唔可以改返叫「手提電腦」?
laptop可以改返叫「膝上電腦」

最後乜撚嘢「植入型手提電話」植入咗又點撚樣手提法?
「植入型電話電腦」 中間個電話係用嚟留念? 而家電腦打唔到電話?
叫「植入型電腦」唔得?
「平板電腦」根據你個logic真係叫「平板機」? 定係「平機」?

佢FF緊點解手提電話改叫手機呀嘛
你自己都答咗自己可以叫智能電話

其實你講咁多野係無意思，因為你始終都係用今日嘅角度，回顧當年人事
你今日有一百萬個理由又點，事實就係沉澱左廿幾年，今日係「手機」呢個字成為主流，雖然手提電話之類冇消失

我一樣可以反對「電話」，覺得應該跟返原文，譯成遠「遠聲」
但用左一個世紀嘅字，唔係你講變就變
而且個字本身都唔係唔合理，社會又完全接受左，依家反對用「電話」只係捉蟲

你講smart phone拍得住手提電腦，就叫手提電腦，完全係弱智嘅論點
你出去開個post講手提電腦，睇下啲人諗到咩
由30年前到今日，手提電腦始終係另一樣野黎
平板電腦，今日直情簡稱係平板，連電腦都冇埋

「手機」本身就好合理，好直觀咁形容左呢樣事物
原本個字冇問題，「手機」呢個字存在左係香港幾廿年，at least 97年前已經用緊
個字已經完全被社會認知，連你講緊野呢到都叫手機台
就算你「覺得」有個字更好，咁就要轉？
英文「one」照拼音讀係「戇」，唔係「溫」，但用左咁多年你覺得有得轉？

活嘅語言本身就好多唔合理嘅地方，仲講緊係字眼，可能三兩年又會變
除非你立法迫人改，唔改就死刑，咁五年內就改到
但呢樣野咪就係共產黨做緊嘅野囉

好心你去學好中文，睇多啲香港文學、粵語討論
唔係去屌一個用左廿幾年，社會普通接受嘅字
btw，耳機 呢個字70年代已經有，上面我post左舊報紙，做下功課先

盲字唔識多隻，書又唔睇多本
成日捉啲用左幾廿年，社會普遍接受左嘅字，屈社會自然語言變化係係「蝗語」

如果共產黨語言赤化係搞死香港廣東話嘅主因
你地呢班捉蟲撚就係幫兇

又返原點 叫智能電話就唔叫得其他名

英文都有得叫mobile, 有得叫handset, 有得叫smartphone, 廣東話就要統一, 其餘一律係蝗語

希望你平時一路都堅持唔講任何嘢嘅簡稱別稱啦

英文都有叫cell phone

記得有排叫手電
可能真係iPhone一出，唔代表普通電話一部
就寫就寫咗手機
因為computer係大學見到都係叫計算機

當然講都係講電話

調返轉係講比大家聽係手機有返廣東話嗰意味
手遊就真係不了，純粹縮寫

反蝗語嘅意義咪就係將所謂「沉澱咗」或者即將沉澱嘅蝗語消滅
「手機」三日唔埋兩日就比人BINC你確定真係叫「沉澱咗」咩
咁都叫「沉澱咗」嘅話「打造」「優化」「亮點」「到位」等蝗語都應該「沉澱咗」十年或以上
又代表無問題?
定係你又真係覺得無問題呀大陸仔

退一萬步嚟講就算你搵到又或者覺得而家嘅用詞唔合理包括「耳機」「電話」「one」
都唔會改變到「手機」唔合理呢個事實
你覺得「隔籬嗰個都係咁所以無問題」呢啲on9 logic講得通?
上面講完語言會變化而家又話用得耐就唔可以變化其實你係咪精神分裂

咁你認為而家smartphone夠料叫做「xx電腦」未?
叫「手提電腦」只係我個人一個建議
甚至唔叫「xx電腦」都得 叫返「手提」又得
新名可以大家一齊諗
有人用就自然有其他人跟住用 文化傳播就係咁

簡稱個definition就係一個全寫嘅縮寫
唔係簡稱咗就無全寫嘅意思
平板電腦簡稱做平板唔代表佢以後就無咗電腦嘅意思 明?
定係你又想FF「手機」係某個term嘅縮寫?

「手機」呢兩隻字除咗解「可以用手拎住嘅機器」就無其他意思唔好FF咁多
家居電話同電腦蝗語分別係叫「座機」同「桌機」你又覺得「好合理，好直觀」?
係你用耐咗先link到「手機」係手提電話唔係所謂「好合理，好直觀」
上面講完語言會變化而家又話用得耐就無得變化其實你係咪精神分裂
同埋one讀wŭn都係慢慢由ōn演變而來
唔係一開始就讀wŭn
ōn → ōōōn → wōn → wōōn → wŏŏn → wŭn
無得轉?

而家我學好咗中文咪喺度學以致用屌撚柒你
唔係我學嚟把鬼?

而家係因為唔叫得手機所以要叫其他名
唔撚係因為要叫其他名所以唔叫得手機
腦裝屎

講完堆冇撚腦嘅嘢 加句腦裝屎就自我感覺良好

因為語言會變，所以為左適應社會，所以手提電話 就變成 手機
但語言係講求社會接受，所以唔會一條柒頭喺「手機台」講唔想用「手機」，個社會就會唔用

我身邊做中文創作同學術研究嘅人，冇聽過有一個人無聊到去反呢個字
我會繼續用，大把人繼續用

你咪繼續堅持係蝗語，群埋上面果班連書面語都反嘅弱智，最好反到冇一個日常用字屬於香港，由零自創一套語言，咁就最「地道」
希望到時有人理你地啦

btw，唔使覆我喇
繼續眾人皆醉我獨醒，做個叻仔就得